{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "3", "nome": "Rua dos A\u00e7ougues velhos"}, "corpo": {"figura": [{"@id": "MRB-03-nascente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-03-RuaDosAcouguesVelhos-nascente.PNG"}, "legenda": "Rua dos A\u00e7ougues Velhos - vista nascente."}, {"@id": "MRB-03-poente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-03-RuaDosAcouguesVelhos-poente.PNG"}, "legenda": "Rua dos A\u00e7ougues Velhos - vista poente."}], "para": ["Pequenina rua que liga a fachada da S\u00e9 com a rua Nova.", "Aberta possivelmente na Idade Media nela existiram ate ao sec. XV os a\u00e7ougues da cidade. Nessa data a rua era mais longa, prolongando-se at\u00e9 quase ao in\u00edcio da rua do Po\u00e7o.", "Actualmente poucas altera\u00e7\u00f5es de peso h\u00e1 nesta rua quanto ao Mappa e nenhuma respeitante ao seu tamanho e largura. O edif\u00edcio pertencente \u00e0 S\u00e9 foi por\u00e9m substancialmente aumentado em altura, apresentando-se hoje radicalmente diferente.", "Pena foi que as casas dos prazos n.\u00b0 3 e 4 desta rua, ja em 1750 com um s\u00f3 inquilino, tivessem sido destru\u00eddos, pois apresentavam uma curios\u00edssima janela de canto e um jogo de telhados estranho.", "Das duas casas do lado Norte e 6 do Sul pertenciam ao Cabido 1 e 6 respectivamente.", "N\u00e3o sabemos quando o seu nome mudou para a rua do Cabido. No mapa de 1857 tem ainda o nome de Travessa dos A\u00e7ougues Velhos."], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "Corresponde \u00e0 casa n\u00ba16 da Pra\u00e7a do P\u00e3o para onde tem a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "2,3,4", "enfiteuta": "Padre Francisco Xavier de Campos", "foro": "610 reis e 1 cap\u00e3o", "desc": {"para": "Estas casas foram constru\u00eddas depois de 1550, em perten\u00e7as do n\u00ba16, da Pra\u00e7a do P\u00e3o e, desde o ano de 1725, constituem um s\u00f3 prazo."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Teresa Tom\u00e1sia, vi\u00fava de Agostinho Marques da Silva, ourives", "foro": "105 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "A \u00faltima porta do n\u00ba6, para o lado do norte, \u00e9 serventia do n\u00ba7 da rua Nova. Encontram-se unidas desde o ano de 1641."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Teresa Tom\u00e1sia, vi\u00fava de Agostinho Marques da Silva, ourives", "foro": "120 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "A \u00faltima porta do n\u00ba6, para o lado do norte, \u00e9 serventia do n\u00ba7 da rua Nova. Encontram-se unidas desde o ano de 1641."}}, {"n\u00famero": "7 e 8", "desc": {"para": "Desde do ano 1644 que correspondem ao n\u00ba5 da Rua Nova de Sousa, para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": "Pedro Pereira", "foro": "40 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Foi demolida para alargamento das casas do Cabido, depois do ano de 1793."}}]}}}}