{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/micas/Desktop/Maria/Uminho/4%C2%BAano/1%C2%BAsemestre/publicacao_eletronica/Trabalho%20Final/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "43", "nome": "Campo de Nossa Senhora a Branca. Rua da R\u00e9gua. Rua Nova da Seara"}, "corpo": {"para": ["Devido ao desn\u00edvel do terreno onde se implantava, estava dividido em duas ruas, separadas         por um murete no centro.", "Aberta talvez sobre o tra\u00e7ado da via romana que levava a Chaves,          esta rua, na Idade M\u00e9dia, fazia a liga\u00e7\u00e3o entre a cidade e a igreja de         S. Victor.Chamava-se ent\u00e3o rua da Corredoura.", "D.Lu\u00eds de Sousa (1677-1690) reedificador         da igreja de S.Victor que fica na extremidade Este desta         art\u00e9ria, mandou alarg\u00e1-la, criando ent\u00e3o 2 art\u00e9rias paralelas e desniveladas: a da R\u00e9gua         no lado Norte e a rua Nova da Seara, no Sul.", "Em 1750 tinha um car\u00e1cter ainda de via de penetra\u00e7\u00e3o; por ela entrava na cidade         todo o tr\u00e1fego oriundo da zona do Barroso e do Bom Jesus.", "Os seus edif\u00edcios eram quase todos do tipo com a porta de entrada ladeada de uma janela, com          dois pisos e janelas bracarenses no primeiro andar.", "Os al\u00e7ados que aqui se apresentam t\u00eam tr\u00eas tipos diferentes: os da parte do campo de          Nossa Senhora a Branca s\u00e3o casas simples, de dois pisos, do tipo de porta ladeada por janela          no r\u00e9s-do-ch\u00e3o e janelas bracarenses no andar nobre, e tr\u00eas v\u00e3os. Os da rua da R\u00e9gua,          s\u00e3o do mesmo tipo mas t\u00eam apenas 2 v\u00e3os o que imediatamente lhe d\u00e1 outro car\u00e1cter. Os da rua          Nova da Seara s\u00e3o muito mais pobres, predominando os de um s\u00f3 piso (75%), muitos deles tamb\u00e9m          do tipo de porta ladeada por janela (79%), e com as aberturas vazadas, que seriam tapadas por portas          de madeira; a metade Oeste estava totalmente ocupada por campos.", "Esta art\u00e9ria mant\u00e9m algumas das raras casas deste tipo que ainda hoje se conservam em Braga.", "Das 56 casas do lado Norte (correspondendo ao Campo de Nossa Senhora a Branca e          rua da R\u00e9gua) e 24 do Sul (rua Nova da Seara) eram prazos do          Cabido 22 e 24, respectivamente.", "As ruas da R\u00e9gua e Nova da Seara formam actualmente a rua de S. Victor.          Esta designa\u00e7\u00e3o remonta j\u00e1 a 1865."], "figura": [{"@id": "MRB-43-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-43-CampoDeNossaSenhoraABranca-RuaDaRegua-RuaDaSeara-Norte.jpg"}, "legenda": "Campo de Nossa Senhora a Branca. Rua da R\u00e9gua. Rua Nova da Seara- Norte."}, {"@id": "MRB-43-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-43-CampoDeNossaSenhoraABranca-RuaDaRegua-RuaDaSeara-Sul.jpg"}, "legenda": "Campo de Nossa Senhora a Branca. Rua da R\u00e9gua. Rua Nova da Seara- Sul"}], "lista-casas": [{"casa": [{"n\u00famero": "1", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                  a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": "Os herdeiros de Cosme Francisco, besteiro, casado                     com Isabel Pereira, pagam 540 reis e 1 galinha ao enfiteuta                     do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca e das Ranhas,                      situado na freguesia de S. Vitor. Confronta, do poente, com casa foreira ao                     Hospital de S.Marcos."}}, {"n\u00famero": "2 e 3", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": "Os herdeiros de Francisco Gomes, alfaiate, casado                         com Margarida Francisca, pagam 660 reis e 1 galinha ao enfiteuta                         do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca e das Ranhas."}}, {"n\u00famero": "4", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": "Os herdeiros de Maria de Oliveira, vi\u00fava, pagam 710 reis                          e 1 galinha ao enfiteuta do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca e das Ranhas."}}, {"n\u00famero": "5 e 6", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": "Os herdeiros de Tom\u00e9 de Ara\u00fajo, carpinteiro, casado                         com Maria Ant\u00f3nia, pagam 1050 reis e 1 galinha ao enfiteuta                         do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca e das Ranhas."}}, {"n\u00famero": "7, 8 e 9", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": "Os herdeiros de Domingos Fernandes, tanoeiro, casado                         com Isabel Gon\u00e7alves, pagam 1400 reis e 2 galinhas ao enfiteuta                         do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca e das Ranhas."}}, {"n\u00famero": "11", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": ["Os herdeiros de Maria de Sousa, casada                         com Tom\u00e9 da Silva, da freguesia de Barroso,                         pagam 750 reis e 1 galinha ao enfiteuta do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca                         e das Ranhas.", "Esteve unida ao n.\u00ba10 entre os anos de 1612 a 1671."]}}, {"n\u00famero": "12", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": "Os herdeiros de In\u00e1cia do Vale, filha natural de                          Isabel Dias, pagam 720 reis e 1 galinha ao enfiteuta                         do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca e das Ranhas.                         Esteve unida ao n.\u00ba10 entre os anos de 1612 a 1679."}}, {"n\u00famero": "13", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": "Os herdeiros de Domingos Fernandes, ferreiro, casado                         com Isabel Ant\u00f3nia, pagam foro ao enfiteuta                         do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca e das Ranhas."}}, {"n\u00famero": "14", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": "Os herdeiros de Ant\u00f3nio Carvalho, sombreiro, casado                         com Maria Martins, pagam 700 reis e 1 galinha ao enfiteuta                         do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca e das Ranhas."}}, {"n\u00famero": "15", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": "Os herdeiros de Francisco Martins, sombreiro, casado                         com Greg\u00f3ria Ferreira, pagam 770 reis ao enfiteuta                         do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca e das Ranhas."}}, {"n\u00famero": "16", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": "Os herdeiros do Padre Ant\u00f3nio de Oliveira, pagam                          755 reis ao enfiteuta do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca e das Ranhas."}}, {"n\u00famero": "17", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": ["Os herdeiros de Maria Gon\u00e7alves, vi\u00fava de                         Francisco Gon\u00e7alves, pagam 700 reis e 1 galinha ao enfiteuta                         do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca e das Ranhas.", "Foi subenfiteut, juntamente com os n.\u00ba18, 19, 20, 21 e 22, no ano de 1612."]}}, {"n\u00famero": "18 a 22", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora                      a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor", "desc": {"para": ["Os subenfiteutas pagam ao enfiteuta do prazo dos campos detr\u00e1s de N. Sra. a Branca                     e das Ranhas, pelo n.\u00ba18, 100 reis; pelo n.\u00ba19, 600 reis e 1 galinha; pelos n.\u00ba20 e 21                     (unidos), 700 reis e 1 galinha; e pelo n.\u00ba22, 700 reis e 1 galinha.", "A casa n.\u00ba22 confronta, do nascente, com casa foeira \u00e0 Mitra."]}}]}, {"casa": [{"n\u00famero": "1 e 2", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Pagam 1800 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "3", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Manuel Teixeira, sombreireiro, casado com                          Teresa Maria, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "4", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Senhorinha Lopes, solteira, e seu filho                             Jo\u00e3o Marcos, da freguesia de S. Mamede d'Este,                             pagam 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "5", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Bento de Macedo, sombreireiro, casado com                             Quit\u00e9ria Francisca, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "6", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Jo\u00e3o Franscisco de Oliveira, alfaiate, casado com                             Mariana Ant\u00f3nia, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "7", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Carlos Pereira, sombreireiro, casado com                             Mariana Francisca, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "8", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Ant\u00f3nio de Ara\u00fajo, serralheiro, casado com                             Josefa Teresa, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "9", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Manuel Marques, sombreireiro, casado com                             Ant\u00f3nia Francisca, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "10 e 11", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Jos\u00e9 de Oliveira, carpinteiro, casado com                             Maria Francisca, paga 1800 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "12", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Manuel Dias, serralheiro, casado com                             Maria Francisca, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "13", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Ant\u00f3nio de Ara\u00fajo, sombreireiro, casado com                             Isabel Maria, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "14", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Francisco Silva, carpinteiro, casado com                             Isabel Gomes, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "15", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Cust\u00f3dio Francisco, pedreiro, casado com                             Ana Francisca, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "16", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Silvestre de Oliveira, jornaleiro, casado com                             In\u00eas Dantas, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "17", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Ana Ferreira, vi\u00fava de                              Domingos Marques, alfaiate, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "18", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Manuel da Costa, sombreireiro, casado com                             Marta Ferreira, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "19", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Diogo da Costa, sombreireiro, casado com                             Ana Lopes, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "20", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Cust\u00f3dio Pereira, pedreiro, casado com                             Ursula Francisca, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "21", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Geraldo de Matos, sombreireiro, casado com                             Domingas Francisca, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "22", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": "Garcia Correia, carpinteiro, casado com                             Francisca de Barros, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."}}, {"n\u00famero": "23", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "desc": {"para": ["Domingos de Barros, alfaiate, vi\u00favo, paga 1200 reis ao n.\u00ba24.", "Confronta, do poente, com propriedade do prazo principal."]}}, {"n\u00famero": "24", "vista": "Sul", "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco", "foro": "100 reis, 6 alqueires de trigo, 6 de p\u00e3o meado e 2 galinhas", "desc": {"para": ["E cabe\u00e7a de Prazo \u00abCasal de Entre os Matos\u00bb, da freguesia de S. Vitor.", "O emprazamento mais antigo que se conehce data de 1483 e foi feito a favor de                          Martim \u00c1lvares, ouvires, da cidade de Braga.                         Seguem-se os emprazamentos dos anos de 1550 e 1579.                          Pertence a este prazo os n.\u00ba1 a 23 da rua Nova da Seara."]}}]}]}}}