{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "11", "nome": "Rua dos Cegos ou do Forno"}, "corpo": {"para": ["Pequena rua, hoje parcialmente desaparecida,             que, segundo o Mappa, ligava as traseiras da             igreja do Col\u00e9gio da Companhia de Jesus \u00e0s da             S\u00e9.", "Era conhecida por esta designa\u00e7\u00e3o j\u00e1 na             Idade M\u00e9dia, devido ao Forno da Infanta que se             localizava na casa do prazo n.\u00ba 12.", "Estranhamente esta art\u00e9ria n\u00e3o figura no             Tombo do Cabido (ca. de 1369-1380).", "\u00c9 esta uma rua da periferia da S\u00e9, bastante             secund\u00e1ria, simples elo de liga\u00e7\u00e3o entre ruas.             Os seus edif\u00edcios, t\u00eam 2 e 3 pisos, com poucas             varandas e raras gelosias. De notar uma casa             grande na esquina da rua de S. Jo\u00e3o; outra,             duplamente sobradada na jun\u00e7\u00e3o com a rua das             Oucias; e a janela de canto, de cariz             renascentista, do pr\u00e9dio grande, do gaveto             feito com a rua Pay Manta.", "Das 13 casas do lado Nascente e 11 do lado             Poente, s\u00e3o prazos do Cabido 11 e 8             respectivamente.", "Hoje muito poucas casas se conservam no lado             Este desta rua. O lado Oeste est\u00e1 totalmente             alterado.", "A parte Sul da rua, isto \u00e9, a que vai al\u00e9m             da rua de Pay Manta, foi fechada ao p\u00fablico,             por delibera\u00e7\u00e3o camar\u00e1ria de 20-06-1896.", "Actual rua do Forno."], "figura": [{"@id": "MRB-11-nascente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-11-RuaDosCegosOuDoForno-Nascente.jpg"}, "legenda": "Rua dos Cegos ou do Forno - vista nascente."}, {"@id": "MRB-11-poente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-11-RuaDosCegosOuDoForno-Poente.jpg"}, "legenda": "Rua dos Cegos ou do Forno - vista poente."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 11 da Rua de S. Jo\u00e3o,                     para onde tem a frontaria e serventia                     principais e ao n.\u00ba 3 e 4 da Rua das Oussias."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Francisco Pereira Marinho", "foro": "280 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "O enfiteuta \u00e9 filho de Alexandre Pereira Marinho,                     sendo o emprazamento feito no ano de 1724.                     A casa foi constru\u00edda em 1535, em perten\u00e7as                     da casa n.\u00ba 9, da Rua de S. Jo\u00e3o."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Jo\u00e3o Pereira do Lago", "foro": "470 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda em perten\u00e7as do n.\u00ba 9, da rua de S. Jo\u00e3o."}}, {"n\u00famero": "4 e 23", "enfiteuta": "Francisco Correia, carpinteiro", "foro": "520 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "A casa n.\u00ba 4 confronta, do sul,                     com casa foreira \u00e0 Capela de Nossa Senhora da Gl\u00f3ria."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Rev. Jo\u00e3o de Sousa Lima, Mestre Escola", "foro": "320 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do norte, com casa foreira                     \u00e0 Capela de Nossa Senhora da Gl\u00f3ria e, do sul,                     com casa foreira \u00e0 Igreja de S. Pedro d'Este."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Dr. Jos\u00e9 Peixoto", "foro": "400 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "Confronta, do norte, com casa foreira                     \u00e0 Igreja de S. Pedro d'Este."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Francisco da Costa de Mesquita, cidad\u00e3o de Braga", "foro": "120 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda em 1554,em preten\u00e7as do n.\u00ba 8."}}, {"n\u00famero": "8 e 9", "enfiteuta": "Lie. Jo\u00e3o Carvalho Ferreira", "foro": "630 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "A casa n.\u00ba 9 confronta, do sul,                     com a travessa que vai para a Rua de S. Jo\u00e3o e,                     foi unida ao n.\u00ba 8, no ano de 1674.                     O prazo \u00e9 constitu\u00eddo, ainda, pelo n.\u00ba 9                     da travessa da Rua de S. Jo\u00e3o                     para a do Forno."}}, {"n\u00famero": "10 e 11", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 7 da travessa                     que vai para a Rua de S. Jo\u00e3o,                     para onde tem a frontaria e serventia                     principais. No ano de 1596,                      o n.\u00ba 11 foi unido ao n.\u00ba 10,                     constituindo um s\u00f3 prazo."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Carlos Magalh\u00e3es de Azevedo, C\u00f3nego", "foro": "290 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Pertence ao n.\u00ba 5 da travessa da                      Rua de S. Jo\u00e3o para a do Forno.                     A denomina\u00e7\u00e3o de \u00abForno do Infante\u00bb adv\u00e9m-lhe                     de ter sido constru\u00edda no local onde,                     antes de 1481, funcionou o                     antigo forno."}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": "Padre Lu\u00eds da Cunha, Congregado", "foro": "60 reis e 1 galinha"}, {"n\u00famero": "14", "desc": {"para": "N\u00e3o aparece desenhada no mapa,                     por ter sido demolida e incorporada no                      Col\u00e9gio de S. Paulo da Companhia de Jesus.                     Inicialmente foi foreira \u00e0 obra da S\u00e9.                     Depois de 1568, foi trocada por outra                     casa do referido Col\u00e9gio."}}, {"n\u00famero": "15, 17, 18 e 19", "desc": {"para": "Correspondem ao n.\u00ba 1 da travessa                     que vai da Rua do Forno para a                     do Po\u00e7o, para onde t\u00eam a frontaria e                     serventia principais. No prazo da casa n.\u00ba 19                     foi incorporado o n.\u00ba 15, em 1673,                     e os n.\u00ba 17 e 18, em 1561."}}, {"n\u00famero": "16", "foro": "54 reis (de censo)", "desc": {"para": "A casa \u00e9 foreira ao chantrado.                     O censo \u00e9 pago pelo Dr. Francisco Gomes do Couto."}}, {"n\u00famero": "20", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Barreto de Meneses", "foro": "240 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta sucedeu a Constantino Barreto de Meneses                     e ao Rev. Abade Jer\u00f3nimo de Ara\u00fajo.                     O n.\u00ba 20 situa-se na esquina que d\u00e1 para a travessa                     que vai para a Rua do Po\u00e7o e                     confronta, do sul, com a dita travessa e,                     do norte, com casa de v\u00ednculo. O n.\u00ba 21                     confronta, do Sul, com a referida casa de v\u00ednculo.                     O n.\u00ba 10 da travessa da rua do Forno                     para a do Po\u00e7o faz parte do n.\u00ba 20."}}, {"n\u00famero": "21", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Barreto de Meneses", "foro": "500 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "O enfiteuta sucedeu a Constantino Barreto de Meneses                     e ao Rev. Abade Jer\u00f3nimo de Ara\u00fajo.                     O n.\u00ba 20 situa-se na esquina que d\u00e1 para a travessa                     que vai para a Rua do Po\u00e7o e                     confronta, do sul, com a dita travessa e,                     do norte, com casa de v\u00ednculo. O n.\u00ba 21                     confronta, do Sul, com a referida casa de v\u00ednculo.                     O n.\u00ba 10 da travessa da rua do Forno                     para a do Po\u00e7o faz parte do n.\u00ba 20."}}, {"n\u00famero": "22", "enfiteuta": "Manuel Ribeiro Pereira", "foro": "200 reis e 3 galinhas"}, {"n\u00famero": "23", "desc": {"para": "Pertence ao n.\u00ba 4"}}, {"n\u00famero": "24", "enfiteuta": "Teresa da Silveira, vi\u00fava de Sebasti\u00e3o do Couto", "foro": "300 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O emprazamento foi feito em 1710."}}]}}}}