{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "1", "nome": "Rua do Campo"}, "corpo": {"figura": [{"@id": "MRB-01-nascente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-01-RuaDoCampo-nascente.PNG"}, "legenda": "Rua do Campo - vista nascente."}, {"@id": "MRB-01-poente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-01-RuaDoCampo-poente.PNG"}, "legenda": "Rua do Campo - vista poente."}], "para": ["Pequena rua, entre a rua Nova e a Porta de S. Francisco, existente ja na Idade Media, entao com o nome de rua Nova.", "Actualmente toda esta rua tem fei\u00e7\u00e3o diferente: a porta de S. Francisco foi demolida em data que desconhecemos e a parte central do lado Nascente              foi destruida em 1754 para a\u00ed se construir o novo edificio da Camara Municipal (so concluido em 1865) que ficou com a fachada traseira para esta rua.              O lado Sul foi integralmente perdido no final da decada de oitenta do seculo passado, quando se fez o alargamento e rectifica\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado desta art\u00e9ria.", "Se, na Idade Media, esta rua teve, possivelmente, grande import\u00e2ncia (tinha uma porta num dos seus extremos, dava imediato acesso a sa\u00edda de Braga para Prado,              Ponte de Lima e Valen\u00e7a, atraves da rua da Conega), no sec. XVIII, o seu peso deve ter deca\u00eddo bastante.", "A designagao de Campo podera datar talvez do primeiro              quartel do sec. XVI, quando passou a estar em liga\u00e7\u00e3o com o campo da Vinha, ent\u00e3o aberto.", "Das 10 casas do lado Nascente e 14 do Poente, apenas tr\u00eas deste lado              pertenciam ao Cabido.", "A rua do Campo \u00e9 um tro\u00e7o da actual rua D. Frei Caetano Brandao, entre a rua D. Diogo de Sousa e o largo Conselheiro Torres e Almeida,              tendo recebido esta designa\u00e7\u00e3o na sess\u00e3o da C\u00e2mara de 28.07.1890."], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Domingos Dias", "foro": "620 reis e galinhas", "desc": {"para": "Desde o ano de 1719 que os n\u00ba 1 e 2 se encontravam unidos. A frontaria que d\u00e1 para a Rua Nova de Sousa corresponde ao n\u00ba15 da dita rua e \u00e9 foreira \u00e0 comenda de S\u00e3o Pedro de Merelim."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Domingos Dias", "foro": "270 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Desde o ano de 1719 que os n\u00ba 1 e 2 se encontravam unidos. A frontaria que d\u00e1 para a Rua Nova de Sousa corresponde ao n\u00ba15 da dita rua e \u00e9 foreira \u00e0 comenda de S\u00e3o Pedro de Merelim."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Os herdeiros do Padre Domingos Tinoco", "foro": "150 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, de Sul, com parte da mesma casa foreira \u00e0 Confraria da Trindade, antiga Confraria da Companhia de Jesus e, de Norte, com casa d\u00edzima a Deus"}}]}}}}