{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "6", "nome": "Rua do Souto Porta do Souto"}, "corpo": {"figura": [{"@id": "MRB-06-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-06-RuaDoSouto.PortaDoSouto-norte.png"}, "legenda": "Rua do Souto, Porta do Souto - vista norte."}, {"@id": "MRB-06-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-06-RuaDoSouto.PortaDoSouto-sul.png"}, "legenda": "Rua do Souto, Porta do Souto - vista sul."}], "para": ["Rua chave de todo o urbanismo e vida econ\u00f3mica bracarense, a rua do Souto, ter\u00e1 sido, pelo menos desde o s\u00e9c. XVII, a mais importante da cidade.", "Quando se construiram as muralhas de Braga pensou-se logo no poss\u00edvel crescimento citadino. A metade Sul,              j\u00e1 habitada e arruada com art\u00e9rias cujo tra\u00e7ado remonta aos romanos, ficou protegida; a metade Norte continuou vazia, com campos, que lentamente se foram enchendo.", "Primeiro foi a rua Nova, mais tarde chamada do Campo; depois, em 1565, a dos Gatos ou da Miseric\u00f3rdia.", "A rua que delimitou as duas zonas foi a do Souto. Era longa, bem lan\u00e7ada e recta, unia o Pa\u00e7o dos Arcebispos com o Castelo e uma porta da muralha, no seu extremo.", "N\u00e3o importa agora que tipo de casas teria naquela long\u00ednqua data. O Mappa mostra-nos que em 1750 era uma art\u00e9ria muito bem organizada,              tendo quase todas as casas com tr\u00eas pisos, gelosias, muitas varandas de madeira cobertas tamb\u00e9m com gelosias e, no piso t\u00e9rreo,              grandes portas de madeira, permitindo o com\u00e9rcio. \u00c9 verdadeiramente magn\u00edfico de beleza e de unidade este conjunto!              Pena foi que, nas d\u00e9cadas de 60 ou 70 do s\u00e9c. XIX, todas as gelosias tivessem sido destru\u00eddas.", "No desenho das fachadas sobressaem apenas o conjunto monumental do largo do Pa\u00e7o, obra j\u00e1 dos Arcebispos que v\u00e3o de D. Diogo de Sousa a D. Rodrigo de Moura Teles,             e as casas a seguir aos prazos n.\u00b0 2, com um belo trabalho de pedra nas janelas e n. \u00b0 50, com os pisos superiores assentes sobre duas finas colunas.", "Hoje a estrutura das suas casas mant\u00e9m-se, excepto no que respeita \u00e0s gelosias. Em 1923 e 1954 a rua do Souto foi cortada pelas rua Justino Cruz              (que a ligou ao Campo da Vinha) e pela rua Francisco Sanches (no enfiamento da anterior, estabelecendo liga\u00e7\u00e3o para carros com o largo de S. Jo\u00e3o do Souto,             uma vez que a passagem de pessoas j\u00e1 era feita atrav\u00e9s da Casa do Passadi\u00e7o).", "A zona denominada Porta do Souto, que corresponde \u00e0 parte do Largo Bar\u00e3o de S. Martinho entre a rua dos Janes e a Foto Pelicano,             foi totalmente alterada em 1853, quando foi destru\u00eddo o arco da Porta do Souto.", "Das 37 casas do lado Norte e 55 do lado Sul eram prazos do Cabido 16 e 33 respectivamente."], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Agostinha Maia, vi\u00fava de Domingos Antunes da Rocha, ourives", "foro": "250 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Metade desta casa \u00e9 perten\u00e7a do cabido de Lamego. Confronta, do poente, com os Pa\u00e7os Arcebispais (onde se situavam, em 1550 as casas novas da Rela\u00e7\u00e3o e, no s\u00e9c. XVIII, o Aljube); do sul com a parte pertencente ao cabido de Lamego, e, do norte com a Rela\u00e7\u00e3o Eclesi\u00e1stica."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Lu\u00eds Fernandes Braga", "foro": "320 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, de poente, com casa foreira \u00e0 Mitra e, do nascente, com casa do morgado dos Leites."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Rev. C\u00f3nego Jo\u00e3o Pinheiro Leite", "foro": "620 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 Igreja de S. Pedro d'Este e, do poente, com casa foreira ao Morgado dos Leites. Este prazo foi comprado pelo Cabido, em 1485, ao Rei D. Jo\u00e3o II."}}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "Maria Ferreira, vi\u00fava de Cust\u00f3dio Barroso", "foro": "200 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 Igreja de S. Pedro d'Este."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Os herdeiros de Andr\u00e9 Loureiro", "foro": "600 reis e 3 galinhas", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Lu\u00edsa Maria", "foro": "500 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "A enfiteuta era filha de Francisco Jo\u00e3o, mercador, e de sua 1\u00aa mulher,Vic\u00eancia Rebelo , a quem sucedeu neste Prazo."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Carlos Veloso", "foro": "300 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com casa d\u00edzima a  Deus e, do poente, com casa foreira \u00e0 confraria de Santiago da Cividade."}}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Rebelo de Matos, abade de Tadim", "foro": "520 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "Confronta, do poente, com casa d\u00edzima a Deus. Tem uma serventia para a Loura desde o ano de 1534. O quintal desta casa \u00e9 foreiro \u00e0 confraria de S. Jo\u00e3o do Souto."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo", "foro": "600 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 capela dos Cerveiras."}}, {"n\u00famero": "10", "enfiteuta": "Dr. Domingos Soares", "foro": "800 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta possuia este prazo por sucess\u00e3o de Jo\u00e3o Soares Braga, juiz das sizas, e de sua mulher, Jer\u00f3nima Vaz. Confronta, do nascente. com a casa foreira \u00e0 confraria de S. Jo\u00e3o do Souto e, do poente, com casa d\u00edzima a Deus."}}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": "Padre Jo\u00e3o da Silva", "foro": "600 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 confraria de S. Jo\u00e3o do Souto."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Os herdeiros de Jer\u00f3nimo Peixoto", "foro": "460 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": "Madre Maria Clara, religiosa do Salvador", "foro": "650 reis e 5 galinhas", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "14", "enfiteuta": "Dr. Ant\u00f3nio Pinheiro", "foro": "480 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 capela de Sta. B\u00e1rbara."}}, {"n\u00famero": "15", "enfiteuta": "Manuel de Ara\u00fajo, abade de Sta. Euf\u00e9mia", "foro": "120 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "O emprazamento foi feito no ano de 1706."}}, {"n\u00famero": "16", "enfiteuta": "Leonel da Mota", "foro": "120 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda em 1591, em perten\u00e7as da casa n\u00ba 15. Fica situada no canto da Rua do Souto e Terreiro do Castelo. Confronta, do nascente, com o dito Terreiro, do Sul, com a rua e, do poente, com o n\u00ba 15."}}, {"n\u00famero": "17", "enfiteuta": "Ursula Josefa", "foro": "650 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Situa-se \u00e0 porta do Souto, defronte do Terreiro do Castelo e confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 Igreja de Frai\u00e3o e, do poente, com casa foreira \u00e0 confraria de S. Jo\u00e3o do Souto."}}, {"n\u00famero": "18", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "\u00c9 foreira \u00e0 obra da S\u00e9 desde o ano de 1484. por escambo feito com o cabido, ao qual ficou a pertencer o n\u00ba 46, que confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 C\u00e2mara. Paga, de pens\u00e3o ou foro, 480 reis."}}, {"n\u00famero": "19", "enfiteuta": "Jer\u00f3nima Rodrigues, vi\u00fava de Frutuoso Marques", "foro": "600 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do sul, com a casa da Rua de Janes, foreira \u00e0 confraria de S. Jo\u00e3o do Souto."}}, {"n\u00famero": "20", "enfiteuta": "Porcina Maria, vi\u00fava", "foro": "520 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com casa foreira ao Convento do Carmo ou aos Padres Coreiros: do poente, com casa da comenda de Ada\u00fafe, dos Padres Coreiros; e, do sul, com casa da Rua de Janes, foreira a S. Jo\u00e3o do Souto."}}, {"n\u00famero": "21", "enfiteuta": "Lu\u00eds Vaz Vieira e sua mulher, Ant\u00f3nia Maria Ferreira", "foro": "460 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "O emprazamento foi feito no ano de 1724. Confronta, do nascente, com casa foreira ao Mosteiro de Ada\u00fafe; do poente, com casa de S. Pedro d'Este; e, do sul, com casa foreira a S. Jo\u00e3o do Souto. Foi incorporada neste prazo a casa n\u00ba 11 da Rua de Janes."}}, {"n\u00famero": "22", "enfiteuta": null, "foro": "75 reis (de censo)", "desc": {"para": ["\u00c0 casa n\u00ba 23 pertence, ainda, o n\u00ba 10 da Rua de Janes.", "Jo\u00e3o Carneiro paga de censo, respectivamente, 75 e 72 reis"]}}, {"n\u00famero": "23", "enfiteuta": null, "foro": "72 reis (de censo)", "desc": {"para": ["\u00c0 casa n\u00ba 23 pertence, ainda, o n\u00ba 10 da Rua de Janes.", "Jo\u00e3o Carneiro paga de censo, respectivamente, 75 e 72 reis"]}}, {"n\u00famero": "24", "enfiteuta": null, "foro": "13 reis e 5 pretos", "desc": {"para": "Alexandre Brand\u00e3o paga de censo, 13 reis e 5 pretos, ou seja, meio maravedi."}}, {"n\u00famero": "25", "enfiteuta": "Manuel Moreira, cerigueiro", "foro": "430 e 2 galinhas", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda, no ano de 1538, em perten\u00e7as do n\u00ba 26. O prazo \u00e9 constitu\u00eddo por casa e rossio, tendo este serventia pelo n\u00ba 8 da Rua de Janes."}}, {"n\u00famero": "26", "enfiteuta": "Mariana da Costa, vi\u00fava de Pedro Mendes", "foro": "200 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "27", "enfiteuta": "Dr. Jo\u00e3o de Matos", "foro": "400 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "28", "enfiteuta": "Padre Baltazar Ferreira da Silva", "foro": "580 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda no ano de 1513, em perten\u00e7as do n\u00ba 29. No ano de 1596. foi-lhe incorporada a casa n\u00b0 26."}}, {"n\u00famero": "29", "enfiteuta": "Domingos Martins Teixeira", "foro": "840 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "A este prazo pertence a casa n\u00ba 7, da Rua de Janes."}}, {"n\u00famero": "30", "enfiteuta": "Os herdeiros de Andr\u00e9 Loureiro", "foro": "270 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda em 1524, em perten\u00e7as do n\u00ba 31, e acrescentada, no ano de 1609, uma parte do quintal do n\u00ba 33 e uma casa pequena do n\u00ba 31."}}, {"n\u00famero": "31", "enfiteuta": "Manuel Francisco da Cruz", "foro": "220 reis e 1 galinha", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "32", "enfiteuta": "J\u00e1come de Brito Leite", "foro": "250 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "33", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Pereira Regalo", "foro": "500 reis e 3 galinhas", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "34", "enfiteuta": "Padre Ant\u00f3nio da Silva", "foro": "300 reis", "desc": {"para": "Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 Igreja de S. Pedro d'Este."}}, {"n\u00famero": "35", "enfiteuta": null, "foro": "13 reis e 2 pretos (de censo)", "desc": {"para": "Paga, tamb\u00e9m 7 reis ao porteiro da massa. O censo \u00e9 pago por Ascenso Antunes."}}, {"n\u00famero": "36", "enfiteuta": null, "foro": "13 reis e 2 pretos (de censo)", "desc": {"para": "O censo \u00e9 pago pelo livreiro, Manuel Ferreira."}}, {"n\u00famero": "37", "enfiteuta": null, "foro": "13 reis e 2 pretos (de censo)", "desc": {"para": "O censo \u00e9 pago por Ascenso Antunes."}}, {"n\u00famero": "38", "enfiteuta": "Padre Ant\u00f3nio da Rocha Ferreira", "foro": "370 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O emprazamento foi feito em 1727."}}, {"n\u00famero": "39", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "Corresponde ao Passadi\u00e7o do n\u00ba 5, da Rua de S. Jo\u00e3o, para onde tem a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "40", "enfiteuta": "Francisco Gomes, livreiro", "foro": "430 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "41 e 42", "enfiteuta": "Padre Jos\u00e9 Ant\u00f3nio de Lima", "foro": "600 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "Encontram-se unidas num s\u00f3 prazo, desde o ano de 1637. Tamb\u00e9m j\u00e1 se encontraram unidas entre os anos de 1491 e 1551."}}, {"n\u00famero": "43", "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco Rodrigues da Costa, mercador", "foro": "300 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "O n\u00ba 43 esteve unido ao n\u00ba 44, entre os anos de 1482 e 1532. Enquanto estiveram separados, a serventia do n\u00ba 44 fazia-se por uma porta e corredor situados por baixo do n\u00ba 43."}}, {"n\u00famero": "44", "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco Rodrigues da Costa, mercador", "foro": "220 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "O n\u00ba 43 esteve unido ao n\u00ba 44, entre os anos de 1482 e 1532. Enquanto estiveram separados, a serventia do n\u00ba 44 fazia-se por uma porta e corredor situados por baixo do n\u00ba 43."}}, {"n\u00famero": "45", "enfiteuta": "Dr. Manuel Gomes Lages", "foro": "340 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "46", "enfiteuta": "Bernardina de Sena Maur\u00edcia, solteira", "foro": "480 reis", "desc": {"para": "A enfiteuta era filha de Greg\u00f3rio Ferreira e de sua mulher, Ant\u00f3nia Maria, e herdou este prazo que seu pai comprara. Confronta, do sul, com perten\u00e7as do n\u00ba 48; e do poente com a parte do n\u00ba 47, foreira \u00e0 confraria de S. Jo\u00e3o do Souto. Possui duas portas para a rua: uma que serve para a loja, em que est\u00e3o as drogas de botica e outras mercearias e outra que \u00e9 a serventia desta casa."}}, {"n\u00famero": "47", "enfiteuta": "Os herdeiros de Jo\u00e3o Marques da Veiga", "foro": "150 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Metade desta casa (parte nascente) \u00e9 foreira \u00e0 confraria de S. Jo\u00e3o do Souto, e confronta com o n\u00ba 48."}}, {"n\u00famero": "48", "enfiteuta": "Dr. Ant\u00f3nio Fernandes do Vale, m\u00e9dico", "foro": "600 reis, 2 cap\u00f5es e 2 galinhas", "desc": {"para": "A parte poente da casa confronta com casa d\u00edzima a Deus. Desde o ano de 1566, que est\u00e1 unida a uma casa que se desmembrou do n\u00ba 46."}}, {"n\u00famero": "49", "enfiteuta": "Jos\u00e9 Loureiro", "foro": "430 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com casa d\u00edzima a Deus."}}, {"n\u00famero": "50", "enfiteuta": "Manuel Pereira da Costa, livreiro", "foro": "470 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 cororaria."}}, {"n\u00famero": "51", "enfiteuta": "Domingos Jos\u00e9 de Melo", "foro": "265 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Do nascente e poente confronta com casas d\u00edzimas a Deus. At\u00e9 ao ano de 1679 o cabido possu\u00eda apenas as traseiras desta casa. A parte da frente era d\u00edzima a Deus. Posteriormente, Domingos Pinheiro Leite doou ao cabido a parte que lhe cabia \"se alcan\u00e7asse senten\u00e7a a seu favor no pleito que trazia sobre a dita parte com Mariana Vieira, vi\u00fava\"."}}]}}}}