{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/home/teresa-queiroga/MedInf/PublicacaoEletronica/Projeto_final/MRB-rua(1).xsd", "meta": {"n\u00famero": "17", "nome": "Travessa da Rua de D.Gualdim at\u00e9 ao Couto do Arvoredo"}, "corpo": {"para": ["Mais um fragmento da rua das Travessas, o \u00faltimo no sentido Este-Oeste. S\u00f3 no              \u00faltimo quartel do s\u00e9culo passado a rua das Travessas se prolongaria al\u00e9m da rua Verde             e Couto do Arvoredo, cortando a muralha, para desembocar no campo das Carvalheiras,             ent\u00e3o chamado de S.Miguel o Anjo.", "A transforma\u00e7\u00e3o recebida h\u00e1 cem anos nesta art\u00e9ria, qua a fez passar a ter o              dobro da largura, destruiu todas as casas apresentadas no Mappa. E pena foi,              porque embora este tro\u00e7o de rua seja de interesse secund\u00e1rio na cidade de ent\u00e3o,             apresentava uma casa brasonada, em pedra, de 3 pisos, no gaveto com a rua de              D. Gualdim e uma curioss\u00edsima casa com escada exterior, talvez quinhentista, nada vulgar              neste documento.", "Das 6 casas do lado Norte e 7 do Sul, s\u00e3o prazos do Cabido 2 de cada lado.", "Esta travessa, est\u00e1 atualmente integrada na rua D. Afonso Henriques."], "figura": [{"@id": "MRB-17-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-17-TravessaDaRuaDeDGualdimAteAoCoutoDoArvoredo-norte.jpg"}, "legenda": "Travessa da Rua de Gualdim at\u00e9 ao Couto do Arvoredo - norte"}, {"@id": "MRB-17-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-17-TravessaDaRuaDeDGualdimAteAoCoutoDoArvoredo-sul.jpg"}, "legenda": "Travessa da Rua de Gualdim at\u00e9 ao Couto do Arvoredo - sul"}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Padre Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Pereira", "foro": "290 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "2", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 1 da Rua de Santo Ant\u00f3nio, para onde                  tem a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 22 da Rua de Santo Ant\u00f3nio, para onde                      tem a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "In\u00e1cio Jos\u00e9 Leite, ourives", "foro": "225 e reis e 3 galinhas", "desc": {"para": "Fica situada nesta travessa \u00abna parte que, \u00e0 m\u00e3o                  direita, liga a Rua das Chagas \u00e0 Rua Verde\u00bb."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 15 da Rua de D. Gualdim, para onde                      tem a frontaria e serventia principais."}}]}}}}