{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/Users/Francisca/Desktop/4Ano/Publica%C3%A7%C3%A3o_Eletr%C3%B3nica/Projeto%20Final/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "10", "nome": "Travessa da Rua de S. Jo\u00e3o para a do Forno"}, "corpo": {"para": ["Rua em forma de cotovelo, tendo uma esp\u00e9cie de             protuber\u00e2ncia no \u00e2ngulo, mais parecendo duas vias             que se encontrava num ponto que se alargava, formando             a\u00ed um \u00abRexio\u00bb.", "Seria um pouco estranho de compreender o seu tra\u00e7ado,             se n\u00e3o soubessemos que no ponto onde se encontrava os             seus tro\u00e7os Sul e Oeste ter\u00e1 passado, possivelmente,             a muralha da cidade romana. S\u00f3 assim se pode aceitar             que esta art\u00e9ria n\u00e3o tivesse sequ\u00eancia at\u00e9 \u00e0 Igreja             de S. Jo\u00e3o de Souto, ou \u00e0 Porta de S. Jo\u00e3o.", "Sem unidade no tipo de casas que a formavam, tinha             pr\u00e9dios de dois pisos, alternando com outros de tr\u00eas             ou at\u00e9 um; edif\u00edcios com longa fachada, a par com outros             de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o.", "Todas as casas s\u00e3o de arquitectura tradicional, talvez             na sua maioria em pedra, com seis raras varandas e apenas             tr\u00eas gelosias, e uma forte percentagem (60%) de janelas             t\u00edpicas de Braga. De notar a casa grande situada no canto             Sudoeste do \u00abRexio de S. Jo\u00e3o\u00bb que tem um grande terreno             de cultivo virado \u00e0 rua, estando o pr\u00e9dio implantado             atr\u00e1s, na linha de barreira que fecha a Sul o \u00abRexio\u00bb.", "Das 10 casas existentes do lado Norte e outras tantas             do lado Sul s\u00e3o prazos do Cabido 5 e 6 respectivamente.", "Se bem que todo o bairro a Sul da S\u00e9, pelo entrecruzar             de ruas, seja conhecido como Bairro das Travessas \u00e9 muito             estranho e nada aceit\u00e1vel o nome desta rua que ora tratamos.             Na Idade M\u00e9dia a parte Este desta art\u00e9ria, que no Mappa tem             o nome de \u00abTravessa para a rua de S. Jo\u00e3o\u00bb, era conhecida como             rua da Carrapata e a parte Sul, sem designa\u00e7\u00e3o especial             no Mappa, tinha o nome de Paio Manta, talvez uma pessoa             dominante que a\u00ed vivesse. No s\u00e9c. XVI, a rua de Paio Manta             tomou o nome de rua Coelho que manteve at\u00e9 19/12/1892, data             em que passou a denominar-se de El-Rei. Em 24 de Fevereiro de                 1944 recebeu o nome de D. Afonso Henriques.", "Desde 1892 que esta rua est\u00e1 muito alterada, embora se             mantenha a sua fun\u00e7\u00e3o: A rua de \u00abCoelho\u00bb foi alargada,             o \u00abRexio de S. Jo\u00e3o\u00bb desapareceu e a \u00abTravessa para o Rexio             de S. Jo\u00e3o\u00bb integrou o novo largo de S. Jo\u00e3o de Souto, ent\u00e3o             formado juntamente com parte da rua de S. Jo\u00e3o e outros             terrenos. Grosso modo, podemos dizer que esta travessa se             integra hoje na rua D. Afonso Henriques e Largo de                 S. Jo\u00e3o de Souto."], "figura": [{"@id": "MRB-10-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-10-TravessaDaRuaDeSJoaoParaADoForno-Norte.jpg"}, "legenda": "Travessa da Rua de S. Jo\u00e3o para a do Forno - vista norte."}, {"@id": "MRB-10-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-10-TravessaDaRuaDeSJoaoParaADoForno-Sul.jpg"}, "legenda": "Travessa da Rua de S. Jo\u00e3o para a do Forno - vista sul."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 7 da Rua de S. Jo\u00e3o,                     para onde tem a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "No ano de 1607, por escambo realizado entre o Cabido                     e a Companhia de Jesus, esta casa foi trocada com o casal de Real,                     situado na freguesia de S. Jer\u00f3nimo de Real.                     Confronta com quintal dos padres da Companhia de Jesus."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Teresa de Ara\u00fajo, mulher de Manuel de Sousa, vidraceiro", "foro": "240 reis e 1 cap\u00e3o", "desc": {"para": "Emprazamento feito em 1724. Confronta, do nascente, com casa for. ao chantrado."}}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "Manuel de Faria", "foro": "400 reis e 1 cap\u00e3o", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda em perten\u00e7as da casa n.\u00ba 3, depois do ano de 1534."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Carlos de Magalh\u00e3es de Azevedo, C\u00f3nego", "foro": "475 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "A casa n.\u00ba 6 confronta, de nascente, com casa for. \u00e0 cororaria.                     Pertence, tamb\u00e9m, ao enfiteuta destas duas casas o n.\u00ba 12 da rua do Forno."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Carlos de Magalh\u00e3es de Azevedo, C\u00f3nego", "foro": "250 reis e galinhas", "desc": {"para": "A casa n.\u00ba 6 confronta, de nascente, com casa for. \u00e0 cororaria.                     Pertence, tamb\u00e9m, ao enfiteuta destas duas casas o n.\u00ba 12 da rua do Forno."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "F\u00e9lix Jos\u00e9 Machado", "foro": "420 e 4 galinhas", "desc": {"para": "Encontram-se unidos a este prazo os n.\u00ba 10 e 11 da Rua do Forno,                     desde o ano de 1596"}}, {"n\u00famero": "8 e 9", "desc": {"para": "Pertencem ao n.\u00ba 9 da Rua do Forno, para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais.                     A casa n.\u00ba 9 confronta, do nascente, com casa foreira cororaria e ficou unida ao n.\u00ba 8 no ano                     de 1674."}}, {"n\u00famero": "10", "foro": "115 reis e 8 pretos (de censo)", "desc": {"para": "Parte desta casa pertence \u00e0 Esmola e parte ao chantrado.                     Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 cororaria e com o n.\u00ba 9."}}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": "Padre Lu\u00eds de Faria", "foro": "100 reis e 1 galinha"}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Lic. Manuel de Faria da Cunha", "foro": "70 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda em perten\u00e7as do n.\u00ba 11 no ano de 1694."}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": "Manuel Francisco, alfaiate", "foro": "410 e 4 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com casa foreira ao Hospital de S. Marcos."}}]}}}}