{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Cristiana%20Carvalho/Desktop/Publica%C3%A7%C3%A3o%20eletr%C3%B3nica/PROJETO%20FINAL/MRM-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "12", "nome": "Travessa Da Rua Do Forno Para A Do Poco"}, "corpo": {"para": ["Mais um fragmento da grande rua das Travessas, espinha dorsal do velho bairro medieval e que decalca uma velha rua romana.", "Com constru\u00e7\u00f5es de desigual desenho de fachada e caracter\u00edsticas, esta \u00e9 mais uma art\u00e9ria que, lentamente, tamb\u00e9m foi perdendo a sua import\u00e2ncia at\u00e9 aos finais do s\u00e9c. XIX.", "Em 1892 foi consideravelmente alargada, sendo destru\u00eddos todos os seus pr\u00e9dios, embora a linha de fachadas do lado Sul se tivesse mantido.", "Hoje conservam-se apenas alguns pormenores da casa do prazo n.\u00ba 5, que era um belo edif\u00edcio g\u00f3tico e com pedra de armas: e onde, parece terem vivido familiares de Jo\u00e3o de Barros, autor da \u00abGeografia de Entre Douro e Minho\u00bb.", "Extremamente curiosa \u00e9, tamb\u00e9m, a casa do prazo n.\u00b0 6. Com port\u00e3o e janelas renascentistas, organiza-se em diferentes pisos, ligados por um muro obl\u00edquo, descendo para o canto da rua. Sobre essa parte do edif\u00edcio, tem um acr\u00e9scimo, empoleirado, fazendo lembrar a arquitectura japonesa.", "Das 8 casas do lado Norte e 9 do lado Sul, s\u00e3o 4 e 6, respectivamente, prazos do Cabido.", "Hoje esta travessa \u00e9 um tro\u00e7o na rua D. Afonso Henriques situado entre a rua do Forno e a rua D. Gon\u00e7alo Pereira."], "figura": [{"@id": "MRB-12-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-12-TravessaDaRuaDoFornoParaADoPoco-Norte.jpg"}, "legenda": "Travessa Da Rua Do Forno Para A Do Po\u00e7o - vista norte."}, {"@id": "MRB-12-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-12-TravessaDaRuaDoFornoParaADoPoco-Sul.jpg"}, "legenda": "Travessa Da Rua Do Forno Para A Do Po\u00e7o - vista sul."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto", "foro": "600 reis e 8 galinhas", "desc": {"para": "A casa n\u00b0 1 confronta, do nascente, com a Rua do Forno. Fazem parte deste prazo os n\u00b0 15. 16, 17, 18 e 19, da Rua do Forno ou dos Cegos. A casa n\u00b0 16 \u00e9 foreira ao chantrado e paga de censo ao cabido 2 maravedis, ou seja. 54 reis."}}, {"n\u00famero": "2", "foro": "108 reis (de censo)", "desc": {"para": "A casa n\u00b0 1 confronta, do nascente, com a Rua do Forno. Fazem parte deste prazo os n\u00b0 15. 16, 17, 18 e 19, da Rua do Forno ou dos Cegos. A casa n\u00b0 16 \u00e9 foreira ao chantrado e paga de censo ao cabido 2 maravedis, ou seja. 54 reis."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomaior", "foro": "1050 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "A casa n\u00b0 3 confronta, do sul, com a Rua dos Palhais e,foi unida ao n\u00b0 4 em 1622. A casa n.\u00ba 4 foi deixada ao cabido pelo arcediago de Vermoim. Francisco Fernandes, com encargo de um anivers\u00e1rio de tr\u00eas li\u00e7\u00f5es."}}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomaior", "foro": "1050 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "A casa n\u00b0 3 confronta, do sul, com a Rua dos Palhais e,foi unida ao n\u00b0 4 em 1622. A casa n.\u00ba 4 foi deixada ao cabido pelo arcediago de Vermoim. Francisco Fernandes, com encargo de um anivers\u00e1rio de tr\u00eas li\u00e7\u00f5es."}}, {"n\u00famero": "5", "foro": "54 reis (de censo)", "desc": {"para": "\u00c9 foreira ao morgado de Real. O censo \u00e9 pago por Lopo de Barros de Almeida."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Padre Ant\u00f3nio de Sousa e Alvim", "foro": "400 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Situa-se na esquina da Rua do Po\u00e7o e                         confronta, do sul, com a casa n\u00b0 17 da dita rua. Pertence a este prazo o n.\u00ba 16, da Rua de Santa Maria ou do Po\u00e7o."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Os herdeiros de Jo\u00e3o do Vale Campos", "foro": "1200 reis e 8 galinhas", "desc": {"para": "Ao prazo n.\u00ba 7 foram unidos, em 1561, dois \u00eanxidos que se separaram dos n.\u00ba 13 e 14 da Rua do Po\u00e7o e, em 1677. as casas dos referidos n.\u00bas."}}, {"n\u00famero": "8", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00b0 2 da Rua Pequena."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": "Os herdeiros de Henrique de Sousa e Alvim", "foro": "330 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 cororaria."}}, {"n\u00famero": "10", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 20 da Rua do Forno, para onde tem a frontaria e serventia principais. Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 cororaria."}}]}}}}