{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "2", "nome": "Rua Nova"}, "corpo": {"figura": [{"@id": "MRB-02-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-02-RuaNova-norte.png"}, "legenda": "Rua Nova - vista norte."}, {"@id": "MRB-02-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-02-RuaNova-sul.png"}, "legenda": "Rua Nova - vista sul."}], "para": ["Eixo fundamental da cidade, na sequencia da rua do Souto, define com ela a metade Norte e a metade Sul de Braga.", "Alargada no tempo de D. Diogo de Sousa,              ligava a rua do Souto com o Campo das Hortas, atrav\u00e9s de uma abertura, feita nessa data na muralha, a Porta Nova. Esta porta viria a ser alterada na sua              arquitectura, em 1772, segundo um desenho atribu\u00eddo a Andr\u00e9 Soares.", "Rua de primordial importancia, nela se situava, de Este para Oeste, a igreja da Miseric\u00f3rdia,              a casa brasonada de familiares de D. Jorge da Costa,cardeal de Alpedrinha e uma fonte (aberta por D. Diogo de Sousa e reconstruida por D. Frei Agostinho de Jesus).", "Mais importante ainda e o facto de ser por esta rua que os novos Arcebispos faziam a sua entrada solene na cidade sempre corn grande pompa e festejos.", "0 Mappa mostra-nos uma rua repleta de gelosias, uma forma de fechar as janelas e portas de varandas muito comuns (das casas da burguesia comercial?)-,bastantes              edif\u00edcios de tr\u00eas pisos e algumas mesmo de quatro; e muitas com varandas.", "No extremo so ficava um pequeno mercado coberto, a Pracinha, espa\u00e7o aberto tambem por                  D. Diogo de Sousa, que ao longo dos tempos, e ate 1750, teve os nomes de pra\u00e7a da Hortalice, pra\u00e7a do Pescado e pra\u00e7a do P\u00e3o, designa\u00e7\u00f5es que mostram bem a              actividade economica que nela se praticava.", "Uma significativa perda de import\u00e2ncia comercial e social dever\u00e1 ter acontecido a partir da data de mudan\u00e7a do centro                  comercial da cidade, da zona da S\u00e9 para a da Arcada.", "A rua Nova corresponde hoje exactamente \u00e0 rua de D. Diogo de Sousa; a Pracinha mant\u00e9m tamb\u00e9m o tradicional              sentido topon\u00edmico, com o nome de pra\u00e7a Velha. Com 27 casas de cada lado pertenciam ao Cabido 13 do lado Norte e 1 do lado Sul.", "Hoje esta rua mant\u00e9m ainda muitas              das casas que apresentava em 1750. As que foram alteradas correspondem, por\u00e9m, a uma tipologia de pisos e aberturas de fachada semelhantes; s\u00f3 as gelosias              desapareceram integralmente. A fonte foi tapada em finais do seculo passado.", "A Pracinha viu os seus edif\u00edcios crescer em altura, sobretudo do lado Este e o mercado              coberto foi retirado em data que desconhecemos."], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "\u00c9 morada dos Sacrist\u00e3os da S\u00e9. Parte desta casa pertence \u00e0 obra da S\u00e9 e a restante                 \u00e0 Irmandade da Miseric\u00f3rdia. A parte da obra da S\u00e9 confronta, de nascente, com casas da dita Irmandade (antigas                 casas foreiras \u00e0 Capela da senhora da Gl\u00f3ria) e, de poente, com a casa n\u00ba2. O prazo                 era constitu\u00eddo por casa, com \u00eanxido ao redor da capela da Senhora da Piedade de Jesus da Miseric\u00f3rdia."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Jo\u00e3o Gomes da Cruz, ourives, e sua mulher, Ang\u00e9lica Maria de Ara\u00fajo", "foro": "120 reis e 1 galinha"}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Rosa Vit\u00f3ria, vi\u00fava de Jo\u00e3o da Silva", "foro": "70 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "Manuel Pereira Tadim", "foro": "50 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Confronta, de poente, com casa que se situa nos antigos a\u00e7ouges."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Teresa Tom\u00e1sia, vi\u00fava de Agostinho Marques da Silva, ourives.", "foro": "200 reais e 2 galinhas", "desc": {"para": "A casa n\u00ba6 foi constru\u00edda depois do ano de 1543. Desde o ano de 1644 que as casas n\u00ba7 e 8 da Rua dos A\u00e7ougues Velhos, por baixo do n\u00ba6.Foi                 constru\u00edda em 1543, em perten\u00e7as do prazo da casa n\u00ba5. No ano de 1641 foram-lhe unidas as traseiras do n\u00ba5 da Rua dos A\u00e7ougues Velhos."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Teresa Tom\u00e1sia, vi\u00fava de Agostinho Marques da Silva, ourives.", "foro": "50 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "A casa n\u00ba6 foi constru\u00edda depois do ano de 1543. Desde o ano de 1644 que as casas n\u00ba7 e 8 da Rua dos A\u00e7ougues Velhos, por baixo do n\u00ba6.Foi                     constru\u00edda em 1543, em perten\u00e7as do prazo da casa n\u00ba5. No ano de 1641 foram-lhe unidas as traseiras do n\u00ba5 da Rua dos A\u00e7ougues Velhos."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Fernandes Veloso, ourives de prata, e sua mulher, Assun\u00e7\u00e3o Vieira", "foro": "60 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Confronta, de poente, com casa for. ao morgado de Real.Possui uma porta de serventia para a Rua dos A\u00e7ougues Velhos, por baixo do n\u00ba6.Foi constru\u00edda em 1543                  , em perten\u00e7as do prazo da casa n\u00ba5.No ano de 1641 foram-lhe unidas as traseiras do n\u00ba5 da Rua dos A\u00e7ougues Velhos."}}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba32, Rua de Maximinos(rua n\u00ba22).", "foro": null, "desc": {"para": "Foi constru\u00edda, depoisde 1707, no lugar de uma cozinha pertencente ao n\u00ba10, ao qual paga, de pens\u00e3o ou foro, 60 reis. Confronta, do nascente, com o n\u00ba8 e , de poente, com parte da casa n\u00ba10. \u00c9 subenfiteuta Bento de S\u00e1, casado com  Francisca da Silva ."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba10.", "foro": null, "desc": {"para": "Foi constru\u00edda depois de 1725, no lugar de uma cozinha pertencente ao n\u00ba10, ao qual paga, de pens\u00e3o ou foro, 60 reis.Confronta, do nascente, com o n\u00ba8 e, de poente, com parte da casa n\u00ba10. \u00c9 subenfiteuta Bento de S\u00e1, casado com Francisca da Silva."}}, {"n\u00famero": "10", "enfiteuta": "Lu\u00edsa da Rocha", "foro": "260 reis e ...galinhas", "desc": {"para": ["Parte desta casa \u00e9 foreira \u00e0 Mitra.", "Confronta, de nascente, com a parte da Mitra."]}}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": "Lic.Cust\u00f3dio de Azevedo Proen\u00e7a", "foro": "340 reis e galinhas", "desc": {"para": "Encontram-se unidas desde o ano de 1692"}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Lic.Cust\u00f3dio de Azevedo Proen\u00e7a", "foro": "420 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Encontram-se unidas desde o ano de 1692"}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": "Lic. Henrique Ferreira Carmo", "foro": "300 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, de poente, com a Rua dos Sapateiros."}}, {"n\u00famero": "14", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba1 da Rua do Campo(rua n\u00ba1).", "foro": null, "desc": {"para": "Foi constru\u00edda, depois do ano de 1719, numa parte da casa n\u00ba15 e no lugar de uma cozinha do n\u00ba1 da Rua do Campo, \u00e0s quais paga, de pens\u00e3o ou foro, respetivamente, 200 reis e 1 galinha, e 110 reis. S\u00e3o subenfiteutas Andr\u00e9 Carvalho, tratante, e sua mulher, Luisa da Costa."}}, {"n\u00famero": "15", "desc": {"para": "Corresponde ao n\u00ba1 da Rua do Campo, para onde se tem a fronteira e serventia principais.A frontaria que d\u00e1 para a Rua Nova de Sousa \u00e9 foreira, \u00e0 comenda de S. Pedro de Merelim."}}]}}}}