{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "21", "nome": "Rua Verde"}, "corpo": {"para": ["Longa rua, com in\u00edcio no postigo de S. Sebasti\u00e3o e fim na             rua de Maximinos. O seu tra\u00e7ado prolongava-se, por\u00e9m, at\u00e9 \u00e0             Porta de S. Francisco, atrav\u00e9s das             ruas dos Sapateiros e do Campo.", "Decalcando, uma rua da cidade romana, era esta a mais ocidental das art\u00e9rias             intra-muros da velha urbe medieval.", "Ponto privilegiado nas liga\u00e7\u00f5es com Maximinos e a             capela de S. Sebasti\u00e3o, o seu tra\u00e7ado foi no s\u00e9c. XIX (in\u00edcios?)             violentamente rompido com a continua\u00e7\u00e3o da rua das travessas, que, abrindo uma brecha             nas muralhas, a ligou com o campo de S. Miguel o Anjo; no fim do mesmo             s\u00e9culo, por volta de 1880, foi alargada, sendo destru\u00eddas todas as casas,             excepto uma, de dois pisos, no seu extremo Norte, recebendo ent\u00e3o o nome de D. Frei             Caetano Brand\u00e3o.", "Em 1750 apresentava-se dividida em duas: uma, a Norte da             rua das Travessas com o nome de rua Verde; outra, a Sul, chamada somente             Couto do Arvoredo.", "O Couto do Arvoredo estava parcialmente constru\u00eddo (ainda hoje, ali\u00e1s,             do lado Este conserva os quintais; e os do Oeste s\u00f3 nos anos 60 e 70 do nosso s\u00e9c. foram             ocupados com habita\u00e7\u00f5es), com casas simples, de 2 pisos, de um tipo mais frequente fora             de muralhas, nos arrabaldes, sem varandas e com as janelas apenas tapadas por portas de             madeira.", "A rua Verde, embora apresente um tipo de casa tamb\u00e9m muito simples, e             de contru\u00e7\u00e3o sem d\u00favida arcaica, estava j\u00e1 em 1750 toda constru\u00edda. Mant\u00e9m,             todas as casas apenas com dois pisos (excepto duas), com aberturas predominantemente             tapadas por portadas de madeira, rar\u00edssimas gelosias e varandas e algumas casas com             janela do tipo bracarense. Muito curiosos s\u00e3o os primeiros cinco edif\u00edcios do lado             Nascente e uma boa parte dos do Poente: s\u00e3o geralmente de dois v\u00e3os, 2 pisos, porta no             r\u00e9s do ch\u00e3o e 2 janelas no andar, com um ritmo bem marcado e, sobretudo, com o sobrado             muito pronunciado, mostrando bem a fragilidade dos seus materiais construtivos.", "Das 24 casas do lado Nascente e 33 do Poente, 3 e 13 s\u00e3o, respectivamente, prazos do             Cabido."], "figura": [{"@id": "MRB-21-nascente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-21-RuaVerde-nascente.jpg"}, "legenda": "Rua Verde - nascente."}, {"@id": "MRB-21-poente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-21-RuaVerde-poente.jpg"}, "legenda": "Rua Verde - poente."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Maria Catarina do C\u00e9u, religiosa do Salvador", "foro": "170 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do sul, com casa foreira \u00e0 cororaria."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Faustina Pereira", "foro": "180 reis e 1 galinha", "desc": {"para": ["A enfiteuta \u00e9 filha de Francisco                             Rodrigues, torneiro.", "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 cororaria. Entre os anos de                         1670 e 1724 esteve unida ao n.\u00ba 3."]}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Constantino Teixeira", "foro": "175 reis e 1 galinha"}, {"n\u00famero": "4", "desc": {"para": "Corresponde, desde o ano 1627, \u00e0 casa n.\u00ba 12 da                         Rua de St.\u00ba Ant\u00f3nio. Encontra-se situada defronte do                         postigo de S. Sebasti\u00e3o."}}, {"n\u00famero": "5, 6 e 7", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Pereira, sapateiro", "foro": "100 reis e 1 galinha", "desc": {"para": ["O enfiteuta \u00e9 filho de Teresa da Costa                         e de seu marido Ant\u00f3nio Pereira.", "Encontram-se situadas junto ao postigo de S. Sebasti\u00e3o e                         foram constru\u00eddas, antes de 1563, no                         \u00ablugar do Sabugal\u00bb, pertencente ao n.\u00ba 12 da                         Rua de Sto. Ant\u00f3nio."]}}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "Teresa da Costa, vi\u00fava de Ant\u00f3nio Pereira", "foro": "2 galinhas", "desc": {"para": "Quintal denominado do Sabugal, que foi de Jos\u00e9 de                             Ara\u00fajo Teixeira."}}, {"n\u00famero": "9 e 10", "enfiteuta": "Salvador Pinto, guarda da S\u00e9", "foro": "220 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Est\u00e3o unidas, num s\u00f3 prazo, desde o ano de 1549. A casa n.\u00ba                         9, confronta, do sul com casa foreira ao Hospital de S. Marcos."}}, {"n\u00famero": "11", "desc": {"para": "Paga pens\u00e3o \u00e0 obra da S\u00e9. S\u00e3o enfiteutas os herdeiros de Maria Ribeiro, que pagam 80 reis de                         foro."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Jos\u00e9 Pereira, sapateiro", "foro": "95 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "O enfiteuta foi dotado com esta casa."}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": "Manuel da Costa Vasconcelos", "foro": "320 reis e 7 galinhas"}, {"n\u00famero": "14", "enfiteuta": "Padre Matias de Lemos", "foro": "30 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Entre os anos de 1609 e 1640 pertenceu ao n.\u00ba                         13."}}, {"n\u00famero": "15 e 16", "enfiteuta": "Manuel da Costa Vasconcelos", "foro": "265 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "17 e 18", "enfiteuta": "Os herdeiros de Duarte Mendes de Oliveira", "foro": "1 galinha", "desc": {"para": ["Os enfiteuras pagavam um foro muito pequeno, dado que as casas tinham sido                         consideradas arruinadas no \u00faltimo emprazamento, etectuado no ano de                         1673.", "Confrontam, do Sul, com casas foreiras ao Hospital de S. Marcos."]}}, {"n\u00famero": "19", "enfiteuta": "Manuel Vieira", "foro": "225 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Estas casas tinham pertencido a Isabel da                             Silva e, anteriormente, a Juli\u00e3o                             Lopes."}}, {"n\u00famero": "20", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 12 da Rua de Maximinos, para onde tem a                         fronteira e serventia principais."}}]}}}}