{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "23", "nome": "Rua dos Sapateiros e Rossio da Pra\u00e7a"}, "corpo": {"para": ["Pequena art\u00e9ria, no enfiamento da rua Verde, que ligava a rua de                 Maximinos \u00e0 rua Nova.", "Aberta na Idade M\u00e9dia, aqui deveriam estar arruados os sapateiros h\u00e1 longa data,             porque j\u00e1 no Tombo do Cabido, dat\u00e1vel cerca de 1369-80, lhe era dado o nome             de \u00c7apataria.", "Com muitas casas de raiz antiga, apresentava em 1750, do lado Poente,             muitas analogias com a de Maximinos, no tipo de             casas; mas sem a qualidade de desenho e o ordenamento que se v\u00ea naquela rua.", "Tinha ent\u00e3o a maioria dos edif\u00edcios com 3 pisos, 50% dos quais de dois sobrados; as             janelas eram do tipo bracarense, havendo, contudo, no terceiro piso, muitas com portadas             de madeira. Do lado Poente o primeiro piso teria lojas de com\u00e9rcio, detect\u00e1veis pela             largura da porta, a toda a extens\u00e3o da casa. Do lado Nascente a tipologia \u00e9 outra,             apesar de haver doisa casos, os prazos n.\u00aa 2 e 10, de porta ampla; aqui aparece-nos             outro tipo de abertura que ir\u00e1 ser extremamente frequente em ruas secund\u00e1rias de             extra-muros: trata-se da conjuga\u00e7\u00e3o de uma porta normal ladeada por uma janela,             separadas por uma fina coluna de pedra de sec\u00e7\u00e3o rectangular.", "Em complemento desta rua est\u00e1 o Rossio da Pra\u00e7a, que comunicava a Oeste             com a Pracinha.", "Implantado numa zona com um pequeno declive, apresentava habita\u00e7\u00f5es de tr\u00eas pisos,             sobradadas, no lado Norte e de 2 pisos no Sul, sendo estas muito semelhantes \u00e0s do lado             Nascente da rua dos Sapateiros.", "Das 15 casas do lado Nascente e 23 do Poente, eram prazos do Cabido 9 e 7 casas,             respectivamente. No Rossio da Pra\u00e7a havia 4 casas do lado Sul e 5 do             Norte, havendo s\u00f3 dois prazos do Cabido, no Sul.", "Com o alargamento da rua em 1890, toda a linha de fachadas de Nascente             desapareceu. O al\u00e7ado Poente, a partir do prazo n.\u00ba 15 e em direc\u00e7\u00e3o a Norte, bem como o                 Rossio da Pra\u00e7a (lado Sul) mantiveram-se.", "Actual fragmento da rua D. Frei Caetano Brand\u00e3o."], "figura": [{"@id": "MRB-23-nascente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-23-RuaDosSapateirosERossioDaPraca-nascente.jpg"}, "legenda": "Rua dos Sapateiros e do Rossio da Pra\u00e7a - nascente."}, {"@id": "MRB-23-poente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-23-RuaDosSapateirosERossioDaPraca-poente.jpg"}, "legenda": "Rua dos Sapateiros e do Rossio da Pra\u00e7a - poente."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "desc": {"para": "Pertence ao n.\u00ba 13 da Rua Nova de Sousa, para onde tem a                         frontaria e seventia principais."}, "vista": "Nascente"}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Lu\u00eds de Abreu, sapateiro", "foro": "300 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": ["Esta casa foi da sogra de Lu\u00eds de                         Abreu, Helena Vaz, filha de                             Manuel de Freitas.", "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 comenda de Rio Frio."]}, "vista": "Nascente"}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Vieira de Ara\u00fajo", "foro": "340 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 comenda de Rio Frio e, do sul, com                         casa da cororaria."}}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "Quit\u00e9ria Maria", "foro": "480 reis", "desc": {"para": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 comenda de Rio Frio."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Manuel J\u00e1come", "foro": "400 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Vicente de Barros", "foro": "260 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta herdara de seus pais, Jo\u00e3o de                             Barros e Francisca                         Pereira."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Diogo de Barros, sapateiro, casado com Gracia de Faria", "foro": "220 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "Ana Maria Ribeiro, vi\u00fava", "foro": "160 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do sul, com a casa n.\u00ba 9, foreira \u00e0 obra da S\u00e9."}}, {"n\u00famero": "9", "desc": {"para": ["Pertencera a Manuel Gomes de                             Mascarenhas.", "\u00c9 foreira \u00e0 obra da S\u00e9, \u00e0 qual paga 2 galinhas. Est\u00e1 emprazada a Maria da Cunha, vi\u00fava de Lu\u00eds Moreira."]}}, {"n\u00famero": "10", "foro": "54 reis (de censo)", "desc": {"para": "O censo \u00e9 pago por Miguel Soares,                         sapateiro."}}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": "Pedro Loureiro", "foro": "340 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, so sul, com casa foreira \u00e0 cororaria."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Pereira de Barros, Reitor da freguesia de Ada\u00fafe", "foro": "380 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Entre os anos de 1509 e 1561 o n.\u00ba 13 esteve                         unido a esta casa, constituindo uma s\u00f3 morada, com serventia, pelo n.\u00ba 4, da                             Rua da Vielinha. Desta casa,                         situada na \u00abagiela da rua\u00bb, foram feitas diversas escrituras \u00e0 face do prazo                         principal depois de 1686."}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": "Josefa Maria, vi\u00fava", "foro": "1460 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O prao \u00e9 constitu\u00eddo por uma casa situada na agiela da Rua da Vielinha, (a que corresponde o n.\u00ba                         5) e da qual, a partir do ano de 1686, foram feitas v\u00e1rias                         escrituras de emprazamento."}}, {"n\u00famero": "14", "desc": {"para": "Esta casa \u00e9 foreira \u00e0 obra da S\u00e9 e encontra-se emprazada a Sim\u00e3o da Costa, sapateiro, casado com Ant\u00f3nia Rodrigues. Paga de foro 340                         reis."}}, {"n\u00famero": "15", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Azevedo, sapateiro, casado com Teresa de Sousa", "foro": "640 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "At\u00e9 1515 faziam parte deste prazo os n\u00ba.1 e 3 da Rua da Vielinha."}}, {"n\u00famero": "16", "enfiteuta": "Manuel da Costa, sapateiro", "foro": "460 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "17", "foro": "108 reis (de censo)", "desc": {"para": "O censo \u00e9 pago por Jos\u00e9 Rodrigues                         Zenha."}}, {"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Benta de Ara\u00fajo", "foro": "200 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "No ano de 1679 foi-lhe incorporada uma cozinha pertencente ao                         n.\u00ba 2."}, "vista": "Poente"}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Manuel da Silva, padeiro", "foro": "15 reis", "desc": {"para": "O foro \u00e9 respeitante \u00e0 cozinha, dado que o resto da casa n\u00e3o pertence ao                         cabido."}, "vista": "Poente"}]}}}}