{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/micas/Desktop/Maria/Uminho/4%C2%BAano/1%C2%BAsemestre/publicacao_eletronica/Trabalho%20Final/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "44", "nome": "Rua da Fonte da Carcova"}, "corpo": {"para": ["A sua funda\u00e7\u00e3o, remontar\u00e1 talvez aos in\u00edcios do s\u00e9c. XVI. Marginando a muralha         medieval, fazia liga\u00e7\u00e3o entre os dois novos e amplos campos ent\u00e3o abertos, de Santa Ana         e da Vinha.", "No seu extremo Este existia, desde a Idade M\u00e9dia, uma fonte, conhecida pela Fonte da         C\u00e1rcova ou C\u00e1rcoda.", "Embora a sua ocupa\u00e7\u00e3o se tenha iniciado de imediato (p.ex. o prazo do Cabido         mais antigo nesta rua data de 1531), ee incidiu apenas sobre o lado Norte, porque no mapa         de Braunio n\u00e3o se v\u00ea ainda nenhuma constru\u00e7\u00e3o encostada \u00e0 muralha.", "Em 1750 mostrava bem a raz\u00e3o por que foi denominada, em data que desconehcemos,         de rua dos Mercadores: o r\u00e9s-do-ch\u00e3o era totalmente ocupado com largas portas de madeira         que durante o dia se abriam para afzer o com\u00e9rcio.", "De resto \u00e9 predominantemente ocupada com pr\u00e9dios de 3 andares, e janelas bracarenses, e poucas varandas         e gelosias. Diferentes s\u00e3o apenas os prazos 5, 6 e sobretudo o 7, onde se v\u00ea uma constru\u00e7\u00e3o setecentista         j\u00e1 de certa dimens\u00e3o, com duas varandas, \u00abmolduras\u00bb de pedra nas aberturas e, sobretudo, um dos v\u00e3os         extremos da casa tem mais um piso, reminisc\u00eancia talvez de op\u00e7\u00f5es estil\u00edsticas mais arcaicas.", "Das 27 casas aqui desenhadas e que correspondem apenas ao lado Norte da rua, 10 eram prazos do         Cabido.", "Desde 1865 que passou a ser oficialmente denominada de rua dos Capelistas.", "Aberta em data desconhecida. No Tombo do Cabido (c\u00aa 1369-80), j\u00e1 figura este         top\u00f3nimo.", "Estabelecida a liga\u00e7\u00e3o entre o largo dos Penedos e os espa\u00e7os onde bastante         mais tarde, nos meados do s\u00e9c. XVII, se construiu a igreja e convento do Carmo.", "Em 1750, era uma rua que alternava, um pouco a esmo, casas de 1, 2 ou 3 pisos,         de bom ou mau desenho, de fam\u00edlias pobres ou ricas, numa indefini\u00e7\u00e3o absoluta: v\u00eaem-se aqui         casas grandes, com bom trabalho de pedra e casas do tipo de porta com janela ao lado, no piso          t\u00e9rreo. S\u00f3 com uma leitura dos prazos se poder\u00e1 definir o tipo de viv\u00eancia que nela se fazia,         o que nos parece poder dar resultados muit\u00edssimo interessantes.", "Das 27 casas aqui desenhadas e que correspondem apenas ao lado Sul da rua, 18 eram prazos          do Cabido.", "Mant\u00e9m o nome de rua do Carvalhal."], "nome": "Rua do Carvalhal", "figura": [{"@id": "MRB-44-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-44-RuaDaFonteDaCarcova.RuaDoCarvalhal-Norte.jpg"}, "legenda": "Rua da Fonte da Carcova- Norte."}, {"@id": "MRB-44-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-44-RuaDaFonteDaCarcova.RuaDoCarvalhal-Sul.jpg"}, "legenda": "Rua da Fonte da Carcova- Sul"}], "lista-casas": [{"casa": [{"n\u00famero": "1", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Os herdeiros de Greg\u00f3rio Jo\u00e3o, tratantem casado com Maria Veloso", "foro": "25 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Confronta, do poente, com cada foreira \u00e0 capela de Sta. Marta."}}, {"n\u00famero": "2", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Francisco", "foro": "30 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "A casa n.\u00ba2 esteve unida ao n.\u00ba1 entre os anos de 1608 e 1690."}}, {"n\u00famero": "3", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Francisco", "foro": "20 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "A casa n.\u00ba2 esteve unida ao n.\u00ba1 entre os anos de 1608 e 1690."}}, {"n\u00famero": "4", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Francisco", "foro": "50 reis", "desc": {"para": "A casa n.\u00ba2 esteve unida ao n.\u00ba1 entre os anos de 1608 e 1690."}}, {"n\u00famero": "5 e 6", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria", "foro": "50 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Os n.\u00ba5 e 6 encontram-se unidos desde o ano de 1541."}}, {"n\u00famero": "7", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria", "foro": "30 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Os n.\u00ba5 e 6 encontram-se unidos desde o ano de 1541."}}, {"n\u00famero": "8", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Ana Maria de Carvalho", "foro": "20 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Esteve unida ao n.\u00ba9 entre os anos de 1531 e 1625."}}, {"n\u00famero": "9", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Jo\u00e3o Martins Teixeira, mercador, casado com Ana Maria da Silva", "foro": "10 reis e 1 galinha"}, {"n\u00famero": "10", "vista": "Norte", "enfiteuta": "Manuel Marques Pereira", "foro": "10 reis e 1 galinha", "desc": {"para": ["O enfiteuta foi herdeiro de Br\u00edgida Marques,                     casada com Manuel da Costa, marceneiro.", "Esteve unida ao n.\u00ba8 entre os anos de 1531 e 1617.", "Confronta, do nascente, com o Eirado."]}}]}, {"casa": [{"n\u00famero": "1", "vista": "Sul", "desc": {"para": "Pertence \u00e0 casa n.\u00ba24 da Rua dos Ch\u00e3os de Baixo, para onde tem                         a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "2", "vista": "Sul", "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.", "desc": {"para": "Pedro Sep\u00falvedra, casado com                          \u00c2ngela das Neves, paga 72 reis ao n.\u00ba18."}}, {"n\u00famero": "3", "vista": "Sul", "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.", "desc": {"para": "Jos\u00e9 Francisco, lavrador da                             Freguesia de Sta. Lucr\u00e9cia, casado com Maria Lopes,                             paga 72 reis ao n.\u00ba18."}}, {"n\u00famero": "4", "vista": "Sul", "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.", "desc": {"para": "Jo\u00e3o da Costa, casado com                              Teresa Ferreira, paga 117 reis ao n.\u00ba18."}}, {"n\u00famero": "5", "vista": "Sul", "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.", "desc": {"para": "Francisco Dantas, escriv\u00e3o dos direitos reais,                             casado com Gr\u00e1cia Maria de S\u00e3o Boaventura, paga 504 reis ao n.\u00ba18."}}, {"n\u00famero": "6 a 9", "vista": "Sul", "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.", "desc": {"para": "O Padre Manuel \u00c1lvares paga 1184 reis                             e 2 galinhas ao n.\u00ba18."}}, {"n\u00famero": "10", "vista": "Sul", "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco Jo\u00e3o, sapateiro, casado com Ana Dias.", "foro": "588 reis e 1 galinha"}, {"n\u00famero": "11", "vista": "Sul", "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.", "desc": {"para": "Crispiana Soares, solteira,                             paga 592 reis e 1 galinha ao n.\u00ba18."}}, {"n\u00famero": "12", "vista": "Sul", "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.", "desc": {"para": "Manuel Falc\u00e3o Cotta, fidalgo da casa de sua                         Magestade, paga 1185 reis e 2 galinhas ao n.\u00ba10; e, por um peda\u00e7o de quintal (que se                         desmembrou do n.\u00ba8 da Rua dos Ch\u00e3os de Baixo), paga 1 alqueire de p\u00e3o                         meado e meia galinha."}}, {"n\u00famero": "13 e 14", "vista": "Sul", "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.", "desc": {"para": "Francisco de Meira Carrilho, c\u00f3negro                             de Braga, paga 820 reis e 1 galinha ao n.\u00ba18."}}, {"n\u00famero": "15 e 17", "vista": "Sul", "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.", "desc": {"para": "Pertencem ao enfiteuta da casa n.\u00ba18."}}, {"n\u00famero": "16", "vista": "Sul", "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.", "desc": {"para": "Crispim da Silva,surrador, paga 264 reis ao n.\u00ba18."}}, {"n\u00famero": "18", "vista": "Sul", "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.", "foro": "800 reis, 3 galinhas e 1 cap\u00e3o", "desc": {"para": ["Denominado \u00abCasal de Portas\u00bb. Foi subemprazado, no ano de 1736, a                         Ursula Josefa de Ara\u00fajo, vi\u00fava do Lic.                         Manuel da Costa Maia, pelo foro 2.513 reis, e                          750 reis e 2 galinhas. A este prazo pertencem os n.\u00ba15 e 17, bem como uma devesa no                         monte de Castro, junto a S. Louren\u00e7o, e os foros das casas                         que lhe andam subenfiteuticadas nesta Rua do Carvalhal, desde os n.\u00ba 1 a                         14 e 16 e, na Rua dos Ch\u00e3os de Baixo, os n.\u00ba12 e 24.", "Confronta, do poente, com casas foreiras a Ant\u00f3nio Barreto de Meneses."]}}]}]}}}