{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Cristiana%20Carvalho/Desktop/Publica%C3%A7%C3%A3o%20eletr%C3%B3nica/PROJETO%20FINAL/MRM-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "16", "nome": "Rua de D. Gualdim"}, "corpo": {"para": ["Longa e curios\u00edssima rua que no Mappa se estende da pra\u00e7a do P\u00e3o at\u00e9 ao Terreiro de Sto. Ant\u00f3nio.", "Aberta sobre uma rua do reticulado da cidade romana \u00e9 hoje uma das raras art\u00e9rias medievais que n\u00e3o sofreu o alargamento feito nos finais do s\u00e9c. XIX a quase todas as ruas do bairro das Travessas.", "Em data que desconhecemos, foi dividida em duas: rua de D. Gualdim, da S\u00e9 at\u00e9 \u00e0 rua D. Afonso Henriques, e rua de S. Tiago, da\u00ed at\u00e9 \u00e0 rua de S. Paulo.", "N\u00e3o sabemos hoje qual a casa onde viveu D. Gualdim Pais, c\u00e9lebre guerreiro do nosso primeiro rei, e que apenas a tradi\u00e7\u00e3o diz aqui ter habitado; ou onde se situou a casa cedida pelo arcebispo D. Paio Mendes aos Templ\u00e1rios para hosp\u00edcio dos peregrinos. Sabemos sim que esta rua aparece no mais antigo livro de Nota do Arquivo da C\u00e2mara Municipal de Braga, onde a 12 de Fevereiro de 1445 Vasco Jorge, escriv\u00e3o da C\u00e2mara, lan\u00e7ou o primeiro prazo dos seus bens, com o nome de Cruz da Picota. Em 1459 vem j\u00e1 noutro prazo como rua de D. Guald\u00edm.", "Por essa data j\u00e1 as duas partes da rua se deviam assumir e ter popula\u00e7\u00f5es bem diferentes: as da metade Norte, mais rica, pr\u00f3ximas da S\u00e9 e pra\u00e7a do P\u00e3o, centro fundamental da cidade medieval e onde um s\u00e9culo mais tarde seria constru\u00eddo, por mando de D. Diogo de Sousa, o novo edif\u00edcio da C\u00e2mara. E a parte Sul junto \u00e0 porta de S. Tiago, com a sua igreja pr\u00f3pria (a Igreja de Santiago, hoje Igreja da Cividade) ent\u00e3o virada para esta rua.", "Em 1750 muita da sua import\u00e2ncia foi alterada: o arcebispo D. Jos\u00e9 de Bragan\u00e7a j\u00e1 mandara fazer a ala barroca do seu pal\u00e1cio e na sua ideia j\u00e1 gravitava a vontade de mudar o edif\u00edcio da C\u00e2mara para mais perto de si, o que fez em 1754. O com\u00e9rcio h\u00e1 muito que sa\u00edra da rua dos Burgueses para a doSouto; e, tamb\u00e9m, j\u00e1 desde D. Diogo de Sousa que os mercados se tinham implantado, com recintos pr\u00f3prios, noutros locais, um deles, at\u00e9 relativamente pr\u00f3ximo. E a Igreja de Santiago, viria a ser reconstru\u00edda, mas com a planta invertida, isto \u00e9, com a fachada virada para a rua D. Gon\u00e7alo Pereira, 37 anos ap\u00f3s.", "Como dissemos, hoje a rua de D. Gualdim, isto \u00e9, a parte Norte, conserva muit\u00edssimo bem o aspecto que mostra no Mappa. Pena s\u00f3 que as curiosas casas sobradadas do prazo n.\u00ba 1, a casa do prazo n.\u00ba 18 e o edif\u00edcio da C\u00e2mara tenham sido perdidas na voragem dos s\u00e9culos.", "A metade Sul, essa, merc\u00ea do alargamento que recebeu nos in\u00edcios do nosso s\u00e9culo, transformou-se totalmente, sendo hoje uma das ruas mais incaracter\u00edsticas de Braga.", "Das 20 casas do lado Nascente e 23 do Poente eram 10 e 13, respectivamente, prazos do Cabido."], "figura": {"@id": "MRB-16-poente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-16-RuaDeDGualdim-Poente.jpg"}, "legenda": "Rua de D. Gualdim - vista Poente."}, "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 11 da Pra\u00e7a do P\u00e3o, para onde tem a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Manuel da Costa Vasconcelos", "foro": "410 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, de norte, com casa d\u00edzima a Deus."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Maria de Faria, vi\u00fava de Ant\u00f3nio Machado", "foro": "165 reis e 1 galinha"}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "Miguel Lu\u00eds Dias", "foro": "320 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Ficaram unidas, num s\u00f3 prazo, no ano de 1671."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Miguel Lu\u00eds Dias", "foro": "320 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Ficaram unidas, num s\u00f3 prazo, no ano de 1671."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "A mulher de Ver\u00edssimo da Rocha", "foro": "620 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do norte e sul, com casas foreiras a uma capela."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": null, "foro": "600 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "Situa-se no terreiro da Rua de D. Gualdim, na esquina para a travessa que vem da Rua do Po\u00e7o."}}, {"n\u00famero": "8", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 6 da travessa que vem da Rua do Po\u00e7o para a Rua de D. Gualdim, para onde tem a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": "Isabel Pereira", "foro": "185 reis"}, {"n\u00famero": "10", "enfiteuta": "Miguel Lu\u00eds Dias, escriv\u00e3o de casamentos da cidade de Braga, casado com Adriana Ribeiro.", "foro": "120 reis"}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Campos Peixoto, escultor, casado com Ventura da Costa.", "foro": "240 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Situa-se defronte da Igreja de Santiago da Cividade                          e possui frontaria para o terreiro de Santo Ant\u00f3nio."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": null, "foro": "500 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Situa-se defronte da Igreja de Santiago da Cividade."}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": null, "foro": "120 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "A casa n\u00b0 13 foi constru\u00edda em perten\u00e7as do prazo n.\u00ba 14, depois do ano de 1554."}}, {"n\u00famero": "14", "enfiteuta": null, "foro": "120 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "A casa n\u00b0 13 foi constru\u00edda em perten\u00e7as do prazo n.\u00ba 14, depois do ano de 1554."}}, {"n\u00famero": "15", "desc": {"para": "Correspondem ao n.\u00b0 4 da Rua de Santo Ant\u00f3nio, para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "16", "desc": {"para": "Correspondem ao n.\u00b0 4 da Rua de Santo Ant\u00f3nio, para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "17", "desc": {"para": "Correspondem ao n.\u00b0 4 da Rua de Santo Ant\u00f3nio, para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "18", "desc": {"para": "A casa \u00e9 foreira \u00e0 obra da S\u00e9 e possui frontaria para a travessa que vai para a Rua das Chagas e de Sto. Ant\u00f3nio. S\u00e3o enfiteutas os herdeiros de Gabriel Pereira Sampaio, que pagam de foro 270 reis."}}, {"n\u00famero": "19", "enfiteuta": "Faustino da Cunha Pedrosa", "foro": "160 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "20", "enfiteuta": "Faustino da Cunha Pedrosa", "foro": "180 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "21", "enfiteuta": "Bento Leite Pereira", "foro": "250 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta foi filho e herdeiro de D. Rosa Soares de Novais. Confronta, do norte, com casa d\u00edzima a Deus. No ano de 1610, por doa\u00e7\u00e3o de Isabel Fernandes Bravo, foram unidas ao \u00eanxido desta casa tr\u00eas varas de terra que se desmembraram de uma casa cont\u00ednua, d\u00edzima a Deus."}}, {"n\u00famero": "22", "enfiteuta": "D. Brites de Abreu, religiosa do Salvador", "foro": "450 reis 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda depois de 1515, em perten\u00e7as do n.\u00b0 23."}}, {"n\u00famero": "23", "enfiteuta": "Os herdeiros de Domingos da Costa Murta", "foro": "450 reis e 2 cap\u00f5es"}, {"n\u00famero": "24", "enfiteuta": "Manuel da Costa Vasconcelos", "foro": "670 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 confraria de Santiago."}}, {"n\u00famero": "25", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Fernandes Veloso", "foro": "150 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Paga foro igual \u00e0 obra da S\u00e9. Confronta, do norte, com casa do Concelho e, do sul, com casa foreira \u00e0 confraria de Santiago."}}, {"n\u00famero": "26", "enfiteuta": "Senado da C\u00e2mara de Braga", "foro": "4000 reis", "desc": {"para": "Situa-se defronte da S\u00e9 e foi mandada edificar, em 1518, pelo Arcebispo D. Diogo de Sousa. No ano de 1634 procedeu-se \u00e0 sua amplia\u00e7\u00e3o, tendo para o efeito sido efectuado um contrato (nota do tabeli\u00e3o Diogo de Magalh\u00e3es), atrav\u00e9s do qual, o Cabido cedeu as casas n.\u00ba 26 da Rua de D. Gualdim e n.\u00b0 1 da Rua de Maximinos ao Senado da C\u00e2mara de Braga, abrigando-se este a pagar \u00e0quela entidade a quantia anual de 4000 reis. Posteriormente, j\u00e1 no pontificado do arcebispo D. Jos\u00e9 de Bragan\u00e7a (1741-1756), dado o mau estado de conserva\u00e7\u00e3o e a falta de espa\u00e7o, (agravada pelas audi\u00eancias dos ministros judiciais, que nelas se realizavam), foi decidido construir uma casa mais ampla na actual Pra\u00e7a do Munic\u00edpio, ent\u00e3o denominada Campo de Touros."}}]}}}}