{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/micas/Desktop/Maria/Uminho/4%C2%BAano/1%C2%BAsemestre/publicacao_eletronica/Trabalho%20Final/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "41", "nome": "Campo de Santa Ana"}, "corpo": {"para": ["Grande espa\u00e7o aberto em frente \u00e0 porta de Souto, onde j\u00e1 na Idade M\u00e9dia         passava uma rua- a Corredoura- que levava \u00e0 Senhora a Branca e         S.Victor, donde partia a estrada para Chaves ou Bom Jesus.", "Nos in\u00edcios do s\u00e9c. XVI \u00abera todo cheio de vinhas e \u00e1rvores e n\u00e3o tinha mais         espa\u00e7o nem campo saindo da porta do Souto para Santa Maria a Branca\u00bb.         O arcebispo D.Diogo de Sousa, \u00abmandou fazer o rocio de Santa Ana...         e comprou estas vinhas e campos at\u00e9 ao padr\u00e3o onde est\u00e1 uma cruz acerca de Nossa Senhora e meteu         tudo neste rocio de Santa Ana, e do dito padr\u00e3o para diante alargou aquele campo at\u00e9 Nossa Senhora\u00bb,         criando assim um espa\u00e7o amplo e belo onde \u00abfez de novo a Ermida se Santa Ana, com a sua capela e          escada... e poz de redor delas certas colunas escritas do tempo dos romanos\u00bb e \u00abuma Cruz... com          seus degraus e haste\u00bb.", "Era a transforma\u00e7\u00e3o deste local em amplo espa\u00e7o urbano. At\u00e9 essa data apenas existia a capela         de S.Gon\u00e7alo, fundada poucos anos antes, em 1500, por D.Jorge da          Costa, al\u00e9m da rua da Corredoura.", "Com a constru\u00e7\u00e3o de uma casa \u00ab\u00e0porta do Souto...[para] estrebarias e alpendre         com suas colunas para pousarem de pra\u00e7a os Almocreves\u00bb e de \u00abum pelourinho de pedra\u00bb. por ordem         tamb\u00e9m de D.Diogo, ficava imediatamente criado um polo de atrac\u00e7\u00e3o         e com\u00e9rcio que pela proximidade com que estava deste campo, n\u00e3o deixaria de o afectar; o que ali\u00e1s         \u00e9 vis\u00edvel no desenho das casas existentes no seu extremo Sudoeste.", "Em 1652 foi fundado o recolhimento das Beatas da         Penha de Fran\u00e7a, que seria ampliado em 1720, com mais quartos e uma igreja.", "Passados 34 anos instalaram-se aqui os Oratorianos que         lan\u00e7aram a primeira pedra para a sua igreja em 1689. Em 1739-1766         conseguiram construir o seu magn\u00edfico convento e igreja (dos Congregados), onde andou a m\u00e3o de         Andr\u00e9 Soares.", "Em 1722 a capela de S.Gon\u00e7alo foi totalmente reedificada, fundando-se na mesma         data o Recolhimento das Convertidas, em espa\u00e7o cont\u00edguo.", "Com todas estas institui\u00e7\u00f5es, onde nos permitimos salientar os Oratonianos pela forma com que souberam atrair as popula\u00e7\u00f5es, campo de Santa Ana          foi tomando uma import\u00e2ncia na vida da cidade que atingiu o seu m\u00e1ximo em meados do s\u00e9culo passado,         e que ainda hoje mant\u00e9m.", "Em 1750, e embora o Mappa nos mostre apenas algumas das suas casas, nota-se bem         a excelente qualidade de muitas delas, sobretudo as do lado Norte (excepto a do prazo n.\u00ba5) e a         situada no seu extremo Sudoeste. S\u00e3o amplas, de grande fachada, constru\u00eddas em pedra e ladeadas por          pilastras, com fartas aberturas, e as janelas do piso nobre transformadas em varandas. O lado Sul          contrasta totalmente; exceptuando a magn\u00edfica e grande casa localizada no gaveto com a          rua de \u00c1guas que tem quatro v\u00e3os e tr\u00eas pisos, com uma rar\u00edssima varanda corrida no          seu \u00faltimo andar, todas as outras s\u00e3o bastantes diferentes. S\u00e3o habita\u00e7\u00f5es na sua maioria de tr\u00eas         pisos (sendo o terceiro sobradado em quatro delas), com amplas portas para possibilitar melhor com\u00e9rcio         e com janelas bracarenses. Curiosamente n\u00e3o encontramos aqui nenhuma casa recoberta de gelosias.", "No extremo Sudeste est\u00e1 o convento dos Congregados,         ainda em constru\u00e7\u00e3o.", "N\u00e3o deixa de ser curioso assinalar que quando na segunda metade do s\u00e9c.XIX se          reconstruiram muitos destes edif\u00edcios, os do lado Norte continuaram a ter grande vulto e dos do Sul         mantiveram tamb\u00e9m as pequenas propor\u00e7\u00f5es de 100 anos atr\u00e1s.", "Das 8 casas do lado Norte e 20 do Sul, eram prazos do Cabido          5 e 2, respectivamente.", "O campo de Santa Ana tem o nome actual de avenida Central."], "figura": [{"@id": "MRB-41-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-41-CampoDeSantaAna-Norte.jpg"}, "legenda": "Campo de Santa Ana - Norte."}, {"@id": "MRB-41-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-41-CampoDeSantaAna-Sul.jpg"}, "legenda": "Campo de Santa Ana - Sul."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "D.Agostinha de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro,                  sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro", "desc": {"para": "Uma parte do quintal desta casa \u00e9 perten\u00e7a do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro,                          sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro, \u00e0 face do qual est\u00e1 subemprazado."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "D.Agostinha de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro,                      sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro", "desc": {"para": "Uma parte do quintal desta casa \u00e9 perten\u00e7a do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro,                          a face do qual est\u00e1 subemprazado."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "D.Agostinha de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro,                      sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro", "desc": {"para": ["Uma parte do quintal desta casa \u00e9 perten\u00e7a do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro,                          \u00e0 face do qual est\u00e1 subemprazado.", "Confronta, do poente, com casa foreira ao Convento de Vilar de Frades."]}}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "D.Agostinha de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro,                      sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro", "desc": {"para": "Uma parte do quintal desta casa \u00e9 perten\u00e7a do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro,                          \u00e0 face do qual est\u00e1 subemprazado."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "D.Agostinha de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro,                      sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro", "desc": {"para": "Uma parte do quintal desta casa \u00e9 perten\u00e7a do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro,                          \u00e0 face do qual est\u00e1 subemprazado. A casa e a parte sul do quintal pagam foro ao                     mosteiro de Vilar de Frades. Confronta, do nascente,                      com a rua de S.Gon\u00e7alo."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima", "desc": {"para": ["Vincente Francisco, casado com Francisca Ferreira,                      paga, de pens\u00f5es ou foro, 10 reis ao n.\u00ba3 da Rua das \u00c1guas, por um                      peda\u00e7o de terra que se separou do campo da Rua das \u00c1guas ou do                     Caminho Novo.", "A casa e a outra parte do quintal n\u00e3o s\u00e3o foreiras ao cabido."]}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima", "desc": {"para": ["Gualter da Fonseca Pereira, reitor de                     Sta. Maria de Covelo, paga, de pens\u00e3o ou foro,                          50 reis ao n.\u00ba3 da Rua das \u00c1guas ou do Caminho Novo.", "A casa e a outra parte do quintal n\u00e3o s\u00e3o foreiras ao cabido."]}}]}}}}