{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "22", "nome": "Rua de Maximinos"}, "corpo": {"para": ["Bastante larga para a \u00e9poca em que foi constru\u00edda, ligava a             pra\u00e7a do P\u00e3o com a Porta de Maximinos ou de             Nossa Senhora da Ajuda, onde houve um altar com esta invoca\u00e7\u00e3o e com             confraria existente desde 1613, pelo menos.", "Decalcando uma rua da cidade romana, a rua de Maximinos foi durante a             Idade M\u00e9dia, o mais importante local de com\u00e9rcio da cidade de Braga.", "Local de resid\u00eancia dos burgueses, que certamente faziam o seu com\u00e9rcio no piso t\u00e9rreo             das casas que habitavam, recebeu deles a sua designa\u00e7\u00e3o. Com o avan\u00e7ar dos tempos e a             transfer\u00eancia do com\u00e9rcio para a rua do Souto, mudou o seu nome para o de             Maximinos, apropriando-se do top\u00f3nimo que pertencia \u00e0 art\u00e9ria por onde se             prolongava.", "Em 1868 foi alargada a toda a extens\u00e3o da fachada da S\u00e9 e             pra\u00e7a do P\u00e3o e englobou-as. Essa ac\u00e7\u00e3o de \u00abmoderniza\u00e7\u00e3o\u00bb fora j\u00e1             preparada com demoli\u00e7\u00e3o da Torre da Nossa Senhora da Ajuda, em 1826.", "Ap\u00f3s essas obras, tra\u00e7adas com base na linha de fachadas do lado Norte, todas as casas             do lado oposto foram destru\u00eddas, n\u00e3o restando hoje nenhuma.", "Em 1750, conservava ainda bastantes edif\u00edcios de raiz medieval. No lado             Sul h\u00e1 duas casas not\u00e1veis de grandes dimens\u00f5es (prazos 3, 4, 5 e 8), ostentando uma             delas uma pedra de armas. Mas muito mais interessante \u00e9 o ritmo dos al\u00e7ados, quase todos             de tr\u00eas pisos (com dois sobrados) e dois v\u00e3os, janelas bracarenses simples ou protegidas             por gelosias e, sobretudo, grandes aberturas no piso t\u00e9rreo, em toda a largura da             fachada, a permitir a exist\u00eancia de uma ampla sala para o com\u00e9rcio, que em             1750 lhe devia andar arredio.", "Algumas moderniza\u00e7\u00f5es se notam; mas s\u00e3o apenas aplica\u00e7\u00f5es de varandas ou molduras de             pedra em portas ou janelas, que em nada tocaram na estrutura, mesmo exterior, dos             edif\u00edcios.", "Das 20 casas do lado Norte e 16 do lado Sul, s\u00e3o prazos do Cabido 14 e 13,             respectivamente.", "Desde 1925 que esta rua se designa por D. Paio Mendes, em homenagem \u00e0             ac\u00e7\u00e3o dos Arcebispos na independ\u00eancia e formal\u00e7ao de Portugal."], "figura": [{"@id": "MRB-22-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-22-RuaDeMaximinos-norte.jpg"}, "legenda": "Rua de Maximinos - norte."}, {"@id": "MRB-22-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-22-RuaDeMaximinos-sul.jpg"}, "legenda": "Rua de Maximinos - sul."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Senado da C\u00e2mara de Braga", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 26 da Pra\u00e7a do P\u00e3o."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Jo\u00e3o Batista", "foro": "440 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Brreto de Meneses", "foro": "860 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta \u00e9 filho de Pedro Barreto de                             Meneses e de sua mulher D. Maria                             Barreto. Foram unidas em 1508. A casa n.\u00ba 4 \u00e9 de                         herdade diz\u00edma a Deus e paga censo."}}, {"n\u00famero": "4", "foro": "71 reis e meio (censo)", "desc": {"para": "O enfiteuta \u00e9 filho de Pedro Barreto de                             Meneses e de sua mulher D. Maria                             Barreto. Foram unidas em 1508. A casa n.\u00ba 4 \u00e9 de                         herdade diz\u00edma a Deus e paga censo."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Barreto de Meneses", "foro": "730 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta \u00e9 filho de Pedro Barreto de                             Meneses e de sua mulher D. Maria                             Barreto. Foram unidas em 1508. A casa n.\u00ba 4 \u00e9 de                         herdade diz\u00edma a Deus e paga censo."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Domingos Ferreira, violeiro", "foro": "800 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta comprou este prazo a D. Maria Barreto                             de Meneses."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Miguel de Ara\u00fajo Barreto", "foro": "500 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "A casa pertenceu a Pedro Gon\u00e7alves                             \u00c1lvares."}}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "D. In\u00e1cia Gomes da Costa", "foro": "1200 reis, 2 cap\u00f5es e 2 galinhas", "desc": {"para": "A este prazo pertence o n.\u00ba 8 da Rua das Chagas."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": "Padre Manuel Pereira da Costa, cura de Argivai.", "foro": "300 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "10", "foro": "13 reis e 5 pretos (de censo)", "desc": {"para": "O censo \u00e9 pago por Domingos de                         Oliveira."}}, {"n\u00famero": "11", "foro": "94 reis e 5 pretos (de censo)", "desc": {"para": "O censo \u00e9 pago por Domingos de                         Oliveira."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Constantino Teixeira, cirgueiro, casado com Cust\u00f3dia de Sousa", "foro": "650 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com a Rua Verde."}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": "Alexandre de Oliveira", "foro": "340 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta herdara esta casa de seu pai, Pedro de                             Oliveira."}}, {"n\u00famero": "14", "enfiteuta": "F\u00e9lix Francisco Braga, casado com Ana Lopes", "foro": "300 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "Esta casa pertencia a Lic. Francisco Gomes de                             Brito."}}, {"n\u00famero": "15", "enfiteuta": "Manuel \u00c1lvares, sapateiro", "foro": "345 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "16", "enfiteuta": "Jos\u00e9 de Matos, mercador", "foro": "350 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta herdara esta casa de seu sogro, Jos\u00e9                             de Oliveira."}}, {"n\u00famero": "17", "foro": "30 reis (de censo)", "desc": {"para": "A casa \u00e9 foreira \u00e0 comenda de Lomar. O censo \u00e9 pago pelo Padre Feliciano Barbosa, congregado."}}, {"n\u00famero": "18", "enfiteuta": "Os herdeiros do Lic. Alexandre Dias Rebelo", "foro": "520 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "A casa possui, da parte poente, frontaria e serventia pela                         Vielinha."}}, {"n\u00famero": "19", "enfiteuta": "Cust\u00f3dia Dantas, vi\u00fava de Domingos de Ara\u00fajo, Batefolha", "foro": "480 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com a casa diz\u00edma a Deus."}}, {"n\u00famero": "20", "enfiteuta": "Padre Manuel de Almeida", "foro": "480 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": ["O enfiteuta foi filho e herdeiro de Domingos de                             Almeida.", "Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 cororaria e, do poent, com casa                         diz\u00edma a Deus."]}}, {"n\u00famero": "21", "foro": "16 reis e 8 pretos (de censo)", "desc": {"para": ["Encontra-se unida, numa s\u00f3 morada, com uma casa foreira \u00e0                         cororaria.", "Confronta, do nascente, com a Rua dos Sapateiros e, do                         poente, com casa foreira \u00e0 cororaria da S\u00e9 de Braga.", "O censo \u00e9 pago por Jo\u00e3o                         Teixeira."]}}, {"n\u00famero": "22", "enfiteuta": "Quit\u00e9ria Maria", "foro": "320 reis e 8 pretos (de censo)", "desc": {"para": ["A enfiteuta \u00e9 filha de Cust\u00f3dio da                             Silva, sapateiro, e de sua mulher, Paula Ribeiro.", "Confronta, de poente, com casa diz\u00edma a Deus e com casas do cabido e, do                         norte, com parte da mesma casa, foreira \u00e0 cororaria."]}}, {"n\u00famero": "23", "enfiteuta": "Jos\u00e9 dos Reis", "foro": "220 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta foi filho e herdeiro de Jos\u00e9                             Machado, sapateiro e de sua mulher, Catarina Pereira."}}, {"n\u00famero": "24", "foro": "81 reis (de censo)", "desc": {"para": ["Confronta, do nascente, com casa de herdade diz\u00edma a Deus.", "O censo \u00e9 pago por Marquesa                         Maria."]}}, {"n\u00famero": "25", "enfiteuta": "Padre Jo\u00e3o Lopes, m\u00fasico", "foro": "430 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do poente, com casa de herdade diz\u00edma a Deus. Paga 45 reis de                         censo ao Hospital de S. Marcos e 70                         reis \u00e0 xonfraria de Santiago."}}, {"n\u00famero": "26", "enfiteuta": "Padre Manuel de Matos", "foro": "360 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Esta casa pertenceu a Baltazar                             Fernandes. Era do patrim\u00f3nio do Padre                             Manuel de Matos."}}, {"n\u00famero": "27", "enfiteuta": "Manuel Gon\u00e7alves, sapateiro", "foro": "360 reis e 1 cap\u00e3o"}, {"n\u00famero": "28", "enfiteuta": "Padre Jo\u00e3o Lopes", "foro": "420 reis e 1 cap\u00e3o", "desc": {"para": "O enfiteuta foi filho de Jos\u00e9 Lopes,                         armador. Entre os anos de 1528 e 1633 esteve unida                         \u00e0 casa n.\u00ba 27."}}, {"n\u00famero": "29", "enfiteuta": "Domingos Francisco, sapateiro", "foro": "450 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Esta casa fora de Francisco                         Ferreira."}}, {"n\u00famero": "30", "enfiteuta": "Jo\u00e3o Batista, sapateiro, casado com Francisca Pereira.", "foro": "250 reis e 1 galinha"}, {"n\u00famero": "31 e 32", "enfiteuta": "O irm\u00e3o do Lic. Francisco Ferreira de Ara\u00fajo", "foro": "780 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "Encontram-se unidas, num s\u00f3 prazo, desde o ano de                         1680."}}]}}}}