{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "56", "nome": "Cangosta da Escoura"}, "corpo": {"para": ["Pequena art\u00e9ria, de car\u00e1cter rural, estabelecia liga\u00e7\u00e3o entre a igreja de S. Vicente e a              igreja e convento do Carmo.", "Aberta em data que desconhecemos, n\u00e3o est\u00e1 totalmente representada no Mappa; nele s\u00f3 vemos a metade Este, embora de ambos os lados.", "Sem casas dignas de relevo, apresenta do lado Sul uma s\u00e9rie de portas que davam acesso aos quintais das habita\u00e7\u00f5es da              rua dos Ch\u00e3os de Cima. Ali\u00e1s todo este lado era perten\u00e7a das casas daquela rua, pois que at\u00e9 os 4 edif\u00edcios (n.\u00bas 8, 24, 27 e 28) nele              representados pertenciam, respectivamente, aos seus prazos n.\u00bas 46, 27, 23 e 22.", "Do lado Norte, h\u00e1 apenas 5 pequenas casinhas totalmente ligadas aos campos que as envolviam: assim a casa do prazo n.\u00bas 30 e 31 andam emprazadas              juntamente com o campo n.\u00ba 29, e as casas 32, 33 e 35 estavam tamb\u00e9m todas subemprazadas com os quintais n.\u00ba 34 e 36 num s\u00f3 t\u00edtulo.", "Todas estas casas s\u00e3o foreiras ao cabido.", "Desde 14 de Setembro de 1885 que passou a chamar-se rua Gabriel Pereira de Castro. Apesar das placas topon\u00edmicas existentes              no local competente terem gravado este nome \u00e9 apenas conhecida como rua da Escoura."], "figura": [{"@id": "MRB-56-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-56-CangostaDaEscoura-norte.jpg"}, "legenda": "Cangosta da Escoura - vista norte."}, {"@id": "MRB-56-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-56-CangostaDaEscoura-sul.jpg"}, "legenda": "Cangosta da Escoura - vista sul."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "desc": {"para": "Pertence \u00e0 casa n.\u00ba 9 da Rua das Palhotas, para onde tem frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "2", "desc": {"para": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00b0 52 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "3", "desc": {"para": "Quintal da casa n.\u00ba 51 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "4", "desc": {"para": "Porta de serventia da casa n.\u00ba 50 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "5", "desc": {"para": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 49 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "6", "desc": {"para": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 48 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "7", "desc": {"para": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 47 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "8", "desc": {"para": "Perten\u00e7a do n.\u00ba 46 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "9", "desc": {"para": "Quintal da casa n.\u00ba 45 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "10", "desc": {"para": "Quintal da casa n.\u00ba 44 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "11", "desc": {"para": "Quintal da casa n.\u00ba 43 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "12", "desc": {"para": "Quintal da casa n.\u00ba 42 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "13", "desc": {"para": "Quintal da casa n.\u00ba 41 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "14", "desc": {"para": "Quintal da casa n.\u00ba 40 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "15", "desc": {"para": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 39 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "16", "desc": {"para": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 38 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "17", "desc": {"para": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 37 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "18", "desc": {"para": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 36 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "19", "desc": {"para": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 35 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "20", "desc": {"para": "Quintal da casa n.\u00ba 34 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "21", "desc": {"para": "Porta de serventia dos quintais das casas n.\u00bas 32 e 33 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "22", "desc": {"para": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 31 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "23", "desc": {"para": "Caminho de serventia das casas n.\u00bas 28, 29 e 30 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "24", "desc": {"para": "Pertence ao n.\u00ba 27 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "25", "desc": {"para": "Porta de serventia da casa n.\u00ba 26 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "26", "desc": {"para": "Quintal da casa n.\u00b0 25 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."}}, {"n\u00famero": "27", "desc": {"para": "Pertence ao n.\u00ba 23 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima"}}, {"n\u00famero": "28", "desc": {"para": "Pertence ao n.\u00ba 22 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima"}}, {"n\u00famero": "29", "enfiteuta": "Pedro Francisco Rodrigues, da rua dos Ch\u00e3os de Cima, c.c. Maria de Matos Vieira", "foro": "100 reis e 1 alqueire de trigo", "desc": {"para": "Denominado \u201cCampo ou Cortelho da Escoura\u201d. Foi perten\u00e7a do prazo do casal de Infias antes de 1736."}}, {"n\u00famero": "30", "desc": {"para": "Pertence ao prazo do Campo ou Cortelho da Escoura."}}, {"n\u00famero": "31", "desc": {"para": "Pertence ao prazo do Campo ou Cortelho da Escoura."}}, {"n\u00famero": "32 a 36", "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.", "desc": {"para": "Pagam foro ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade do casal do Lagarto. Os n.\u00ba 34 e 36 correspondem a quintais."}}, {"n\u00famero": "37", "desc": {"para": "Quintal da casa n.\u00b0 38."}}, {"n\u00famero": "38", "desc": {"para": "Pertence \u00e0 casa n.\u00b0 10 da Rua das Palhotas, para onde tem a frontaria principal."}}]}}}}