{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/home/teresa-queiroga/MedInf/PublicacaoEletronica/Projeto_final/MRB-rua(1).xsd", "meta": {"n\u00famero": "18", "nome": "Rua das Chagas"}, "corpo": {"para": ["Art\u00e9ria secund\u00e1ria, de origem romana, ligava a rua das Travessas com a rua              de Maximinos.", "Aberta em data indeterminada da Idade M\u00e9dia, tinha, em 1750, uma estranha fei\u00e7\u00e3o              pelo aspecto cego que lhe era dado pelas portadas de madeira que protegiam 83,5%             de todas as suas janelas.", "Com casas de aspeto pobre, muitas delas sobradadas, s\u00f3 nos gavetos apresentava              constru\u00e7\u00f5es mais ricas. Curioso \u00e9, contudo, o enorme bloco, de empena e telhado comuns,             que ocupa quase toda a metade Norte do lado Nascente da rua e quase lembra um pr\u00e9dio              de rendimento dos nossos dias.", "Chamada primeiro de Triparia, devido ao tipo de carne que aqui se vendia, passou             a partir de 1593 a ser conhecida pelo nome actual de rua das Chagas.", "Hoje est\u00e1 bastante alterada. Com o alargamento das ruas Verde, de Maximinos             e das Travessas, muitos dos seus pr\u00e9dios foram destru\u00eddos, principalmente os              situados no lado Poente e no extremo Norte do lado oposto. Assim a rua foi muito              encurtada e deixou de desembocar na rua de Maximinos, passando a ter o seu limite na rua              D. Frei Caetano Brand\u00e3o. A zona que n\u00e3o foi mexida, mant\u00e9m, contudo, a sua fei\u00e7\u00e3o arcaica.", "Das 10 casas do lado Nascente e 13 do Poente, s\u00e3o prazos do Cabido 5 e 3 respetivamente."], "figura": [{"@id": "MRB-18-nascente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-18-RuaDasChagas-nascente.jpg"}, "legenda": "Rua das Chagas - nascente"}, {"@id": "MRB-18-poente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-18-RuaDasChagas-poente.jpg"}, "legenda": "Rua das Chagas - poente"}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "D. In\u00e1cia Gomes da Costa", "foro": "180 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": ["A enfiteuta \u00e9 filha do Dr. Manuel Gomes da Costa.", "A serventia d\u00e1-se pelo n.\u00ba 8 da Rua de Maximinos.", "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 Igreja de Santiado da Cividade."]}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "D. In\u00e1cia Gomes da Costa", "foro": "140 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "D. In\u00e1cia Gomes da Costa", "foro": "240 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "4", "desc": {"para": ["Pertence ao n.\u00ba 8 da Rua de Maximinos, para onde tem a frontaria e serventia                         principais.", "Confronta do sul com casa foreira \u00e0 Mitra."]}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "D. In\u00e1cia Gomes da Costa", "foro": "340 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do norte, com casa foreira ao Hospital de Real e, do sul,                          com casa foreira ao Hospital de S. Marcos."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Os herdeiros de D. Mariana de Castro, vi\u00fava de Jacinto de Magalh\u00e3es e Meneses,                     fidalgo da Casa Real e Cavaleiro da Ordem de Cristo", "foro": "160 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Entre os anos de 1508 e 1597 a casa n.\u00ba 7 esteve                          unida a este prazo."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Bento Leite Pereira", "foro": "160 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta \u00e9 filho de Ant\u00f3nio Pereira."}}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "Os herdeiros de D. Mariana de Castro", "foro": "60 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Confronta, do sul, com casa foreira ao Hospital de S. Marcos."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Fernandes, da Rua Nova", "foro": "2 galinhas"}, {"n\u00famero": "10 e 11", "enfiteuta": "Miguel Soares, sapateiro, da Rua dos Sapateiros", "foro": "110 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta \u00e9 filho de Bento Soares. As casas encontram-se unidas, num s\u00f3                          prazo, desde o ano de 1602."}}, {"n\u00famero": "12", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 10 da Rua de Maximinos, para onde tem a frontaria                         e serventia principais."}}]}}}}