{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Cristiana%20Carvalho/Desktop/Publica%C3%A7%C3%A3o%20eletr%C3%B3nica/PROJETO%20FINAL/MRM-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "15", "nome": "Travessa da Rua do Po\u00e7o para a de D.Gualdim"}, "corpo": {"para": ["Fragmento da actual rua D. Afonso Henriques, entre as ruas D. Gon\u00e7alo Pereira e D. Gualdim Pais.", "Se na sua pequen\u00edssima extens\u00e3o poucas casas h\u00e1 (1 do lado Norte e 4 do lado Sul, todas prazos do Cabido) n\u00e3o deixa de ter mesmo assim dois edif\u00edcios interessantes: a dos prazos 5 e 6, boa casa de pedra com uma not\u00e1vel porta varanda dos finais de seiscentos; e a dos n\u00fameros 1 e 2 por ser uma casa muito grande com o piso superior sobradado, \u00e0 maneira antiga.", "Curiosos s\u00e3o ainda os prazos n.\u00bas 3 e 4 onde se v\u00eaem 2 habita\u00e7\u00f5es com \u00abporta ladeada de uma janela\u00bb que eram frequentes, sobretudo, nas ruas existentes no exterior das muralhas.", "Alargadas nos finais do s\u00e9c. XIX, n\u00e3o se conservam hoje nenhuma das casas desta rua existentes no Mappa."], "figura": [{"@id": "MRB-15-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-15-TravessaDaRuaDoPocoParaADeDGualdim-Norte.jpg"}, "legenda": "Travessa da Rua do Po\u00e7o para a de D.Gualdim - vista norte."}, {"@id": "MRB-15-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-15-TravessaDaRuaDoPocoParaADeDGualdim-Sul.jpg"}, "legenda": "Travessa da Rua do Po\u00e7o para a de D.Gualdim - vista sul."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "desc": {"para": "Pertencem ao n.\u00ba 21 da Rua do Po\u00e7o, para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais. Foram unidas no ano de 1609."}}, {"n\u00famero": "2", "desc": {"para": "Pertencem ao n.\u00ba 21 da Rua do Po\u00e7o, para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais. Foram unidas no ano de 1609."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco Almeida Cabral e de sua mulher, D. Josefa Lu\u00edsa de Ara\u00fajo", "foro": "180 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "As casa n.\u00ba 2 e 3 estiveram unidas, num s\u00f3 prazo, ao n\u00b0 4, entre os anos de 1533 e 1597."}}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco Almeida Cabral e de sua mulher, D.Josefa Lu\u00edsa de Ara\u00fajo", "foro": "200 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "As casa n.\u00ba 2 e 3 estiveram unidas, num s\u00f3 prazo, ao n\u00b0 4, entre os anos de 1533 e 1597."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Miguel Lu\u00eds Dias, escriv\u00e3o dos casamentos da cidade de Braga, e sua mulher Adriana Maria Ribeiro", "foro": "330 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": ["O n.\u00ba 5 situa-se defronte da porta do a\u00e7ougue.", "Ao n\u00b0 6, pertence uma casa terceira da rua que vai desta travessa para Santiago. Possui frontaria para a Rua de D. Gualdim."]}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Miguel Lu\u00eds Dias, escriv\u00e3o dos casamentos da cidade de Braga, e sua mulher Adriana Maria Ribeiro", "foro": "450 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": ["O n.\u00ba 5 situa-se defronte da porta do a\u00e7ougue.", "Ao n\u00b0 6, pertence uma casa terceira da rua que vai desta travessa para Santiago. Possui frontaria para a Rua de D. Gualdim."]}}, {"n\u00famero": "7", "desc": {"para": "Correspondem ao n\u00b0 7 da Rua de D. Gualdim, para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "8", "desc": {"para": "Correspondem ao n\u00b0 7 da Rua de D. Gualdim, para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "9", "desc": {"para": "Corresponde ao n\u00b0 22 da Rua do Po\u00e7o, para onde tem a frontaria principal."}}]}}}}