{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/tiago/OneDrive/Documents/workspace_xml/trabalhofinal/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "35", "nome": "Rua de S. Marcos"}, "corpo": {"para": ["Envolvia muralha, do lado Este, e ligava o exterior da Porta do Soutoao campo dos Rem\u00e9dios.", "Aberta no tempo de D. Diogo de Sousa rapidamente se encheu de casas no al\u00e7ado Nascente; o Cabido, que aqui tem aforada apenas uma casa e o convento dos Rem\u00e9dios, era j\u00e1 senhor de um prazo em 1515. O lado Poente, que encostava \u00e0 muralha, n\u00e3o tinha nenhuma edifica\u00e7\u00e3o em 1594, segundo o mapa de Braunio.", "Esta rua, onde existe o \u00faltimo exemplar completo de casa com gelosias, t\u00e3o vulgar nas art\u00e9rias principais de Braga em 1750, n\u00e3o est\u00e1 representada no Mappa porque pertencia \u00e0 C\u00e2mara. E \u00e9 pena porque, para al\u00e9m da imagem que nos transmitiria, nos poderia dar muitos elementos que agora s\u00f3 documentalmente poderemos obter. Uma \u00faltima informa\u00e7\u00e3o fica: no \u00faltimo quartel do s\u00e9c. XIX agrupavam-se aqui as principais oficinas de escultores santeiros da cidade. Seria tamb\u00e9m assim no s\u00e9c. XVIII?", "Mant\u00e9m ainda hoje o mesmo nome.", "Mandada abrir por D. Diogo de Sousa em terreno acidentado, estabelecia uma liga\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre a porta de S. Jo\u00e3o e a rua da Ponte de Guimar\u00e3es. Aquele arcebispo instalou tamb\u00e9m aqui uma fonte em 1509.", "Aberta em plena zona rural, de certo modo nas traseiras do hospital de S. Marcos, esta art\u00e9ria mostra muitas casas do tipo de porta ladeada de janela, no piso t\u00e9rreo. Uma \u00fanica habita\u00e7\u00e3o aparece aqui bem cuidada, com \u00abmolduras\u00bb em pedra nas portas e janelas: todas as outras, s\u00e3o simples e de pedra \u2013 excepto a do prazo n\u00ba 1 - mais ou menos bem tratadas, avultando 3 com varandas.", "De salientar ainda que quase todas as janelas s\u00e3o do tipo bracarense.", "Tendo no Mappa apenas desenhado o seu lado Nascente, tinha ent\u00e3o 32 casas, 9 das quais eram prazos do Cabido.", "A rua dos Granjinhos corresponde hoje \u00e0 metade Sul das ruas de S. L\u00e1zaro e dos Granjinhos."], "lista-casas": [{"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Ara\u00fajo Ferreira, alfaiate", "foro": "70 reis", "desc": {"para": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 capela de Sta. Luzia, ou morgado de Besteiros, e, do sul, com o n\u00ba 2 (Convento dos Rem\u00e9dios). Foi constru\u00edda, juntamente com os n\u00ba 2, 3 e 4, depois do ano de 1515, no local onde existia uma vinha."}}, {"n\u00famero": "2, 3 e 4", "desc": {"para": ["Atrav\u00e9s de um contrato de escambo, realizado no ano de 1544, o cabido cedeu a D. Andr\u00e9 de Torquemada, Bispo de Dume, parte dos terrenos das casas existentes neste local, a fim de se erirgir o convento de Nossa Senhora dos Rem\u00e9dios. A portaria deste convento foi, assim, constru\u00edda em parte daqueles quintais.", "Posteriormente, no ano de 1734, o cabido escambou as casas, que foram demolidas, sendo o terreno integrado no referido convento. Todas as casas estavam incorporadas no n\u00ba 1, da qual se separaram atrav\u00e9s de escrituras de prazo realizadas em 1630, 1642 e 1714, referentes \u00e0s casas n\u00ba 4, 3 e 2, respectivamente."]}}]}, {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Manuel Fernandes da Silva, mestre de pedraria", "foro": "480 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": ["Faziam parte do prazo as vertentes das \u00e1guas do Hospital de S. Marcos.", "Os de n\u00ba 1 a 6 foram constru\u00eddos em 1508, no local onde existia uma vinha. No  meio dos quintais das casas n\u00ba 1 e 2 encontra-se um caminho de serventia de \u00abterra encapelada\u00bb, ou seja, com encargo de missas em Nossa Senhora a Branca e em S. Jo\u00e3o do Souto.", "O n\u00ba 1 confronta, do norte, com a cangosta da Palmat\u00f3ria."]}}, {"n\u00famero": "2 e 3", "enfiteuta": "Manuel Fernandes da Silva, mestre de pedraria", "foro": "40 reis"}, {"n\u00famero": "4, 5 e 6", "enfiteuta": "Manuel Fernandes da Silva, mestre de pedraria", "foro": "150 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "O n\u00ba 6 confronta, do sul, com casa de herdade d\u00edzima a Deus."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Os herdeiros de Jo\u00e3o Marques, da Rua de S. Marcos, casado com Catarina de Ara\u00fajo", "foro": "160 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Leiras situadas nas hortas dos Granginhos, abaixo da Fonte do \u00cddolo, e nas Hortas de S. Marcos, atr\u00e1s da Fonte de S. Marcos."}}, {"n\u00famero": "8", "desc": {"para": "Quintal da casa n\u00ba 25 da Rua de S. L\u00e1zaro."}}, {"n\u00famero": "9 e 10", "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es", "desc": {"para": "O Padre Ant\u00f3nio Ferreira Torres paga de foro, 202 reis ao n\u00ba 42 da Rua de S. L\u00e1zaro."}}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es", "desc": {"para": "Mariana Dias, vi\u00fava paga 305 reis ao n\u00ba 42 da Rua de S. L\u00e1zaro."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es", "desc": {"para": ["O Padre Jos\u00e9 Ferreira, vig\u00e1rio de Covas, paga 100 reis, ao n\u00ba 42 da Rua de S. L\u00e1zaro.", "Confronta, do sul, com o terreiro de S. L\u00e1zaro e, do poente, com a Rua dos Granginhos."]}}]}], "figura": [{"@id": "MRB3-5-a", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-35-RuaDeSMarcosRuaDosGranjinhos-primeira.jpg"}, "legenda": "Rua de S\u00e3o Marcos - Nascente"}, {"@id": "MRB-35-b", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-35-RuaDeSMarcosRuaDosGranjinhos-segunda.jpg"}, "legenda": "Rua dos Granjinhos - Nascente"}], "nome": "Rua dos Granjinhos"}}}