{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "14", "nome": "Rua de Sta. Maria ou do Po\u00e7o"}, "corpo": {"para": ["Longa e important\u00edssima art\u00e9ria que ligava a             Catedral com o terreiro de S. Paulo ou de S. Tiago             onde existia a principal porta da cidade virada a Sul,             a Porta de S. Tiago, depois chamada do Col\u00e9gio.", "Rua de farta hist\u00f3ria foi um eixo fundamental da             cidade, s\u00f3 deixando de o ser a partir da data em que             o centro se mudou para o eixo rua do Souto-Arcada.", "Na Idade M\u00e9dia era por aqui que se tinha acesso \u00e0             feira que se fazia algures, junto \u00e0 porta da muralha,             no Terreiro de S. Tiago. Nela tamb\u00e9m talvez tivesse             havido um mercado de forragens, pois foi conhecida,             no s\u00e9c. XIV, com o nome de rua da Erva.", "No s\u00e9c. XV, instalou-se em casa logo pegada \u00e0 actual             Igreja de Santiago, a Sinagoga, sendo arruada esta             art\u00e9ria aos judeus, por decis\u00e3o do Senado; a rua             passou ent\u00e3o a ser conhecida como rua da Judiaria.", "Em 1465, pelo menos, foi decidido mudar os judeus             para uma rua que n\u00e3o ficasse t\u00e3o pr\u00f3xima da S\u00e9, pois             causava m\u00e1 impress\u00e3o haver tantas moradas de \u00abcasas             de hereges\u00bb em local t\u00e3o pr\u00f3ximo da Catedral, ou             Igreja de Santa Maria de Braga.", "Come\u00e7ou ent\u00e3o a ser conhecida por rua de Santa Maria             e, tamb\u00e9m, por rua da Judiaria Velha.", "Entretanto instalou-se no cont\u00edguo terreiro de             S. Tiago o Col\u00e9gio de S. Paulo, onde existiram os             Estudos Gerais.", "No s\u00e9c. XVIII, tinha o nome de rua do Po\u00e7o, que provinha de um po\u00e7o municipal existente quase no             extremo Noroeste desta art\u00e9ria que serviu desde a Idade M\u00e9dia at\u00e9 ao s\u00e9c. XIX. A metade Sul, al\u00e9m da             rua das Travessas, foi tamb\u00e9m conhecida pelo nome de rua de S. Tiago.", "Alargada em fins do s\u00e9c. XIX, manter\u00e1 a sua import\u00e2ncia como eixo. O com\u00e9rcio, esse,             \u00e9 que n\u00e3o voltou.", "Hoje perdeu quase todas as casas que vemos no Mappa; e algumas eram bem interessantes como, por             exemplo, a casa do prazo n.\u00b0 16, com uma bela janela de canto, renascentista.", "Das 18 casas existentes no lado Nascente e 14 do lado Poente eram prazos do             Cabido 16 e 11 respectivamente.", "Tendo recebido ainda outros nomes, foi em 24 de Fevereiro de 1944             designada de rua D. Gon\u00e7alo Pereira, que mant\u00e9m."], "figura": [{"@id": "MRB-14-nascente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-14-RuaDeSMariaOuDoPoco-Nascente.jpg"}, "legenda": "Rua de Sta. Maria ou do Po\u00e7o - vista Nascente."}, {"@id": "MRB-14-poente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-14-RuaDeSMariaOuDoPoco-Poente.jpg"}, "legenda": "Rua de Sta. Maria ou do Po\u00e7o - vista Poente."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 17 da Rua das Oussias, para onde tem a frontaria                     e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Padre Jos\u00e9 Lopes", "foro": "420 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Padre Jos\u00e9 Lopes", "foro": "250 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Ferreira, moleiro", "foro": "125 reis e galinha", "desc": {"para": "Estas casas, juntamente com o n.\u00ba 5                     foram constru\u00eddas depois de 1543, em perten\u00e7as                     do n.\u00ba3."}}, {"n\u00famero": "5 e 6", "desc": {"para": "Aqui vivem os vig\u00e1rio da S\u00e9.                     O Cabido doou o n.\u00ba 5 (depois de 1703), e o n.\u00ba 6                     (depois de 1631), aos vig\u00e1rios da S\u00e9, para sua                     resid\u00eancia. A casa n.\u00ba 5 foi constru\u00edda em perten\u00e7as                     do n.\u00ba 4, a partir do referido ano de 1703."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto", "foro": "180 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda depois de 1559, em perten\u00e7as que                     foram do n.\u00ba 6."}}, {"n\u00famero": "8 e 9", "enfiteuta": "Lic. Paulo de Sousa de Magalh\u00e3es, de Barcelos", "foro": "1270 reis, 6 galinhas e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "O n.\u00ba 8 foi unida, num s\u00f3 prazo, ao n.\u00ba 9."}}, {"n\u00famero": "10", "enfiteuta": "Francisco Pereira, alfaiate e sua mulher, Francisca de Campos", "foro": "250 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "O emprazamento foi feito no ano de 1727."}}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": "Manuel Francisco, tratante, e sua mulher, Teresa Antunes", "foro": "210 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "A designa\u00e7\u00e3o de \u00abCasa do Po\u00e7o\u00bb adv\u00e9m-lhe do po\u00e7o que possuia junto \u00e0 rua."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Padre Diogo da Rocha", "foro": "110 reis e 1 cap\u00e3o", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda depois de 1727, em perten\u00e7as do n.\u00ba 5,                     da rua Pequena."}}, {"n\u00famero": "13, 14 e 15", "desc": {"para": "Correspondem ao n.\u00ba 7 da travessa que vai da Rua de Santa                     Maria ou do Po\u00e7o para a do Forno, para onde t\u00eam a frontaria e                     serventia principais. O n.\u00ba 13 foi unido, num s\u00f3 prazo, ao n.\u00ba 14,                     depois do ano de 1561. Posteriormente, no ano de 1672, foram unidas                     ao n? 15. Em 1681, foram feitas escrituras de sub-emprazamento das                     casas 13 e 14, \u00e0 face do n.\u00ba 15."}}, {"n\u00famero": "16", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 6 da travessa que vai da Rua de Santa                     Maria ou do Po\u00e7o para a do Forno, para onde t\u00eam a frontaria e                     serventia principais."}}, {"n\u00famero": "17", "enfiteuta": "D. Bernarda In\u00e1cia Pereira Pimentel, vi\u00fava de Jos\u00e9 de Coimbra e Andrade, da cidade de Braga", "foro": "80 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "O emprazamento \u00e9 de 1744. Foi constru\u00edda em perten\u00e7as do                     n.\u00ba 16, depois do ano de 1524. Confronta, do sul, com o Hospital de                      Santiago ou das Velhas, do morgado de Real."}}, {"n\u00famero": "18", "enfiteuta": "Os herdeiros de Manuel Machado, alfaiate", "foro": "170 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Confronta, do sul, com casa foreira \u00e0 comenda de Riofrio."}}, {"n\u00famero": "19", "desc": {"para": "A casa \u00e9 foreira \u00e0 obra da S\u00e9.                     S\u00e3o enfiteutas, os herdeiros de Manuel Nogueira, sapateiro,                     que pagam de foro 120 reis."}}, {"n\u00famero": "20", "enfiteuta": "Padre Cust\u00f3dio Correira, vig\u00e1rio de Santiago", "foro": "680 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta herdara este prazo de seu tio,                     o Padre Jo\u00e3o Correia, vig\u00e1rio da Igreja de Santiago da Cividade."}}, {"n\u00famero": "21", "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco de Almeida Cabral,                     meirinho do Secular da cidade de Braga", "foro": "700 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "A este prazo pertencem as casas n.\u00bas 1 e 2 da travessa que vai da Rua do Po\u00e7o para a de D. Gualdim.                     Confronta, do norte, com a dita travessa. No ano de 1609 o n.\u00ba 2 da mesma travessa foi unido, num s\u00f3 prazo, ao n.\u00ba 21."}}, {"n\u00famero": "22", "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto", "foro": "340 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O n.\u00ba 23 foi constru\u00eddo em perten\u00e7as do n\u00b0 22, no ano de 1543."}}, {"n\u00famero": "23", "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto", "foro": "600 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "O n.\u00ba 23 foi constru\u00eddo em perten\u00e7as do n\u00b0 22, no ano de 1543."}}, {"n\u00famero": "24", "enfiteuta": "Os herdeiros do C\u00f3nego Bento da Silva Teles", "foro": "720 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "25", "enfiteuta": "C\u00f3nego Francisco da Silva Teles", "foro": "900 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta foi sobrinho e herdeiro do C\u00f3nego Bento da Silva Teles."}}, {"n\u00famero": "26", "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto", "foro": "90 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Estiveram unidas, num s\u00f3 prazo, entre os anos de 1554 e 1670."}}, {"n\u00famero": "27", "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto", "foro": "140 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Estiveram unidas, num s\u00f3 prazo, entre os anos de 1554 e 1670."}}, {"n\u00famero": "28", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Campos Peixoto", "foro": "290 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "29 e 30", "enfiteuta": "Tomaz de Ara\u00fajo e Brito, Abade", "foro": "600 reis e 6 galinhas", "desc": {"para": "Est\u00e3o unidas, num s\u00f3 prazo, desde o ano de 1574.                     Em 1631 foi-lhe incorporada um casa, d\u00edzima a Deus, que o                     Mestre Escola, Crist\u00f3v\u00e3o de Matos, doara ao Cabido. A casa n.\u00ba 30                     confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 capela de S. Bento, a qual                     fica situada debaixo do coro da S\u00e9."}}, {"n\u00famero": "31", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 1 da Pra\u00e7a do P\u00e3o, para onde tem a frontaria e serventia principais."}}]}}}}