{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Weeb_diogo/Desktop/publica%C3%A7%C3%A3o%20eletronica/aula8/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "27", "nome": "Rua Da Cruz De Pedra"}, "corpo": {"figura": [{"@id": "MRB-27-poente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-27-RuaDaCruzDePedra-Poente.png"}, "legenda": "Rua Da Cruz De Pedra - poente"}, {"@id": "MRB-27-nascente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-27-RuaDaCruzDePedra-Nascente.png"}, "legenda": "Rua Da Cruz De Pedra - nascente"}], "para": ["Longa rua, extra-muros, que ligava a rua de S. Miguel o Anjo \u00e0s do Beco e Direita", "Acompanhando o tra\u00e7ado da muralha romana esta art\u00e9ria, cuja exist\u00eancia remonta \u00e0 Idade M\u00e9dia,             ligava ent\u00e3o a porta de Nossa Senhora da Ajuda \u00e0 Igreja de Maximinos que se situava algures ao lado Oeste             da rua do Caires, no enfiamento do largo do Beco.", "Totalmente destru\u00edda em 1384, por D. J\u00f5ao de Castela perdem-se depois             as not\u00edcias sobre a sua hist\u00f3ria.", "Em 1750 esta art\u00e9ria estava ainda numa zona rural, o que ali\u00e1s \u00e9 confirmado por documentos             coevos, que lhe chamam do Arrabalde da Cruz de Pedra. Essa ruralidade \u00e9 ali\u00e1s bem patente no Mappa; n\u00e3o s\u00f3 existe um             grande espa\u00e7o, de cerca de 40 metros de extens\u00e3o, sensivelmente a meio da rua, lado Poente, que est\u00e1             com campos, como, sobretudo, pelo tipo de edif\u00edcios que apresnta.", "Aqui as casas est\u00e3o ordenadas em v\u00e1rios pequenos conjuntos (no m\u00e1ximo com 7 habita\u00e7\u00f5es), casas, quase todas muito             semelhantes, variando apenas no p\u00e9 direito do segundo e \u00faltimo piso. Estas casas, de dois v\u00e3os e dois pisos, em pedra,             tinham no r\u00e9s-do-ch\u00e3o uma porta ladeada de uma janela e, no 1.\u00ba andar uma ou duas janelas bracarenses             (ex. prazo n.\u00ba60). De uma constru\u00e7\u00e3o extremamente simples, este tipo de edif\u00edcios \u00e9 o mais             caracter\u00edstico da cidade extra-muros, abundando sobretudo nas ruas mais perif\u00e9ricas. Por vezes, em casas maiores,             era-lhe acrescentado mais uma v\u00e3o; outras, raras, tinham mais um piso.", "Das 52 casas do lado Nascente e 54 do Poente, eram prazos do Cabido 38 e 20, respetivamente.", "Actualmente conserva ainda a mesma designa\u00e7\u00e3o que lhe dever\u00e1 ter sido dada pela cruz que             existia no extremo Nordeste da rua, na idade M\u00e9dia e que em 1750 se situava no extremo oposto."], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "A casa e parte do quintal s\u00e3o foreiras ao Hospital de S. Marcos. Pela outra parte do quintal e rossio                         paga-se 1006 reis ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o. S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de Maria Ferreira, v\u00eduva."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "Esta casa \u00e9 foreira ao Hospital de S. Marcos.                         O quintal paga, de foro, 1006 reis e meio ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o. S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros                         de  Bento de Ara\u00fajo, casado com Maria Francisca."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "Paga, pelo quintal desta casa, 1613 reis ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o.                         S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de Jos\u00e9 Cunha, padeiro, casado com Ursula Ferreira"}}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "Paga 1250 reis, pelo quintal desta casa, ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o. A casa \u00e9 foreira                         ao Hospital de S. Marcos. S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de Manuel da Costa Braga, morador em Lisboa."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "Pertence ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o, a quem se paga, de pens\u00e3o ou foro, 3271 reis.                         S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de Domingos da Costa, casado com Maria Correira."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "Paga foro ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o. S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de Domingos Peixoto,                         casado com Paula de Ara\u00fajo."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "Paga 893 reis ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o. S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de Jos\u00e9 de Teive,                         casado com Maria Ant\u00f3nia."}}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "\u00c9 perten\u00e7a do prazo do lugar ou casal de S. Sebasti\u00e3o, de que \u00e9 cabe\u00e7a a casa n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "Paga, 1583 reis e meio ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o. S\u00e3o subenfiteutas sos herdeiros de                          Maria de Carvalho, vi\u00fava de Manuel Carvalho."}}, {"n\u00famero": "10", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "Paga, 1522 reis ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o. S\u00e3o subenfiteutas, os herdeiros de Jo\u00e3o Gomes Ferreira, marchante                         , casado com Cust\u00f3dia Carvalho."}}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "Paga, 803 reis e um quarto ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o. S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de Domingos FRancisco, torneiro                         , casado com Rosa Francisca."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "Paga, 803 reis ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o. S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de                          Jo\u00e3o Barbosa, caso com Benta Francisca."}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares", "desc": {"para": "Paga, 1521 reis e meio ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o. Foi constru\u00edda depois do ano de                         1669. Confronta, do sul, com serventia do referido n.\u00ba 1, a qual, por sua vez, confronta com casa foreira \u00e0 Companhia de Jesus.                         S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de Manuel Gomes G\u00f3is, casado com Jer\u00f3nima Lu\u00edsa."}}, {"n\u00famero": "14", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Paga 50 reis, ao n.\u00ba 20. Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 cororaria da S\u00e9 de Braga."}}, {"n\u00famero": "15, 16, 17, 18 e 19", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Pagam foro ao n.\u00ba 20, cabe\u00e7a do prazo do lugar de S. Crist\u00f3v\u00e3o, na freguesia de S. Pedro de Maximinos."}}, {"n\u00famero": "20", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "foro": "600 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a do prazo denominado \u00abCasal de S. Crist\u00f3v\u00e3o\u00bb. Pertencem a este prazo os n.\u00ba 14 a 19, desta rua; os n.\u00ba 21 a 38; da Rua da Cruz da Pedra e os                         n.\u00ba 1 a 22, da congosta de S. Sebati\u00e3o. O quintal possui serventia pelo n.\u00ba 18 da dita cangosta.                         Este prazo pertencia a Jo\u00e3o Afonso Chanceler, no ano de 1466."}}, {"n\u00famero": "21, 22, 23 e 24", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Pagam foro ao n.\u00ba 20, cabe\u00e7a do prazo do lugar de S. Crist\u00f3v\u00e3o, na freguesia de S. Pedro de Maximinos."}}, {"n\u00famero": "25", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Paga 320 reis, de foro, ao n.\u00ba20."}}, {"n\u00famero": "26", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Paga 50 reis, de foro, ao n.\u00ba20."}}, {"n\u00famero": "27", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Pertence aos herdeiros de Ant\u00f3nio Ferreira, casado com Domingos Ferreira. Paga, de foro, 1300 reis ao n.\u00ba20. Foi subemprazada em 1733."}}, {"n\u00famero": "28", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Paga foro ao n.\u00ba 20. Possui uma porta de serventia para o n.\u00ba 7, da cangosta de S. Sebasti\u00e3o. Est\u00e1 unida, numa s\u00f3 escritura de prazo, aos n.\u00ba 16 e 17 de cangosta de S. Sebasti\u00e3o."}}, {"n\u00famero": "29", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Paga foro ao n.\u00ba 20."}}, {"n\u00famero": "30", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Paga, de foro, 20 reis ao n.\u00ba 20. Foi suemprazada em 1690. S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de Manuel Calheiros, casado com Maria Perreira."}}, {"n\u00famero": "31", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Paga foro ao n.\u00ba 20."}}, {"n\u00famero": "32", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Paga, de foro, 20 reis, ao n.\u00ba 20. Foi subemprazada no ano de 1706. S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de Jo\u00e3o Vaz, frasqueiro, casado com Mariana de Campos."}}, {"n\u00famero": "33", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Paga, de foro, 700 reis ao n.\u00ba 20. Possui porta de serventia para o n.\u00ba 11 da cangosta de S. Sebasti\u00e3o. \u00c9 subenfiteuta Catarina \u00c1lvares, solteira."}}, {"n\u00famero": "34 e 35", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Paga, de foro, 1000 reis ao n.\u00ba 20. \u00c9 subenfiteuta Valentim Pereira, padeiro, e sua mulher, Francisca Ferreira."}}, {"n\u00famero": "36", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Paga, de foro, 1000 reis ao n.\u00ba 20. O quintal desta possui sa\u00edda para o n.\u00ba 9 da cangosta de S. Sebasti\u00e3o. \u00c9 subenfiteuta o Padre Ant\u00f3nio Nogueira."}}, {"n\u00famero": "37 e 38", "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro", "desc": {"para": "Pagam 760 reis, de foro, ao n.\u00ba 20. O n.\u00ba 38, em 1595, correspondia a um \u00abch\u00e3o de casa\u00bb e confrontava, do sul, com a cangosta de S. Sebasti\u00e3o. Fazem parte da escritura de prazo os n.\u00ba 1 e 2 da dita cangosta."}}, {"n\u00famero": "39", "enfiteuta": "Padre Paulo da Cunha", "foro": "610 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Confronta, do sul, com a casa foreira \u00e0 confraria do Nome de Deus. de S. Pedro de Maximinos. Foi doado ao cabido, juntamente com os n.\u00ba 40 a 49, no ano de 1562, com encargo de anivers\u00e1rio, pelo mestre escola, Baltazar Carneiro."}}, {"n\u00famero": "40 a 46", "enfiteuta": "Jo\u00e3o Ferreira, marchante", "foro": "2800 reis e 2 galonhas", "desc": {"para": "No ano de 1653 as casas n.\u00ba 40 a 45 foram unidas \u00e0 n.\u00ba 46."}}, {"n\u00famero": "47, 48 e 49", "enfiteuta": "Jo\u00e3o Ferreira, marchante", "foro": "800 reis", "desc": {"para": "No ano de 1624 as casas n.\u00ba 47 e 48 foram unidas ao n.\u00ba 49. O n.\u00ba 49 confronta, do norte, com a casa foreira \u00e0 confrafia da Sant\u00edssima S\u00e9."}}, {"n\u00famero": "50", "enfiteuta": "Frei Sebasti\u00e3o Xavier de Novais Furtado de Mendon\u00e7a, Cavaleiro da Ordem de Cristo, da cidade de Braga", "foro": "1500 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": ["Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a do prazo do \u00abCasal da Vinha e Campo de S. Crist\u00f3v\u00e3o\u00bb.", "Confronta, do sul, com quintal da casa, foreira \u00e0 confraria da Sant\u00edssima S\u00e9, e, do norte, com a cangosta dos Corvos.", "Pertencem a este prazo as casas que v\u00e3o desde o n.\u00ba57 a 62, com seus quintais, situadas na Rua da Cruz de Pedra, que foram subemprazadas, no ano de 1650. Este prazo foi de  Francisco Belo, criado do Arcebispo D. Diogo de Sousa, em 1520."]}}, {"n\u00famero": "51", "enfiteuta": "D. Maria Barreto de Meneses, vi\u00fava de Miguel Barreto de Meneses, da cidade de Braga", "foro": "480 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a do prazo do \u00abCasal ou Vinha das Cobras\u00bb. Pertencem ao prazo os n.\u00ba 52 a 56 da Ruda da Cruz da Pedra."}}, {"n\u00famero": "52, 53, 54, 55 e 56", "enfiteuta": "D. Maria Barreto de Meneses, vi\u00fava de Miguel Barreto de Meneses, da cidade de Braga", "desc": {"para": "Pagam foro ao n.\u00ba 51."}}, {"n\u00famero": "57, 58, 59 e 60", "enfiteuta": "Frei Sebasti\u00e3o Xavier de Novais Furtado de Mendon\u00e7a, Cavaleiro da Ordem de Cristo", "desc": {"para": "Louren\u00e7o Francisco da Costa, ourives, casado com Mariana Rosa Ferreira, paga 3000 reis ao n.\u00ba 50."}}, {"n\u00famero": "61 e 62", "enfiteuta": "Frei Sebasti\u00e3o Xavier de Novais Furtado de Mendon\u00e7a, Cavaleiro da Ordem de Cristo, da cidade de Braga", "desc": {"para": "Pagam foro ao n.\u00ba50."}}]}}}}