{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "32", "nome": "Rua dos Pelames"}, "corpo": {"figura": [{"@id": "MRB-32-nascente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-32-Nascente.png"}, "legenda": "Rua dos Pelames - Nascente."}, {"@id": "MRB-32-poente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-32-Poente.png"}, "legenda": "Rua dos Pelames - Poente."}], "para": ["Longa rua que descia a colina da Cividade, ligando o largo de S.Tiago com a ponte dos Pelames,             donde partia a estrada estreita para o Porto.", "Correspondendo ao decumano da cidade romana esta art\u00e9ria foi aberta no tempo do arcebispo infante              D.Henrique (1533-1540), recebendo ent\u00e3o o nome de rua do Infante             Mas desde logo foi conhecida pelo de Pelames, em raz\u00e3o da ind\u00fastria de curtumes a\u00ed existente. Em 1618             passaria a ser denominada por rua de S.Geraldo, a quem fora dedicado o Convento da Concei\u00e7\u00e3o, existente             no seu extremo Sul, designa\u00e7\u00e3o que a par de Pelames, ainda hoje se mant\u00e9m.", "Em 1750 esta rua era habitada sobretudo por estudantes do Col\u00e9gio de S.Paulo e tamb\u00e9m,             talvez, por industriais e trabalhadores de curtumes, tinha suas casas de fei\u00e7\u00e3o bastante irregular, de fachadas d\u00edspares, na sua maioria de              dois pisos e com janelas bracarenses, que conforme se descia a rua se iam banalisando ou, inclusiv\u00e9, perdendo um piso. Not\u00e1veis             eram as casas dos prazos n\u00ba 5 e sobretudo a do n\u00ba 10, com a sua loggia virada a Sul que, felizmente,             ainda hoje se conservam; a meio, do lado Este, estava a casa, hoje demolida, dos Correias da Cunha, com pedra             de armas; no extremo Sul situavam-se a casa do Avelar, da fam\u00edlia dos J\u00e1comes que a\u00ed viviam desde              1509, e o Convento da Concei\u00e7\u00e3o, fundado em 1625 pelo c\u00f3nego Geraldo             Gomes para as freiras da ordem da Concei\u00e7\u00e3o, cuja igreja foi totalmente reformulada em             1725.", "Das 34 casas do lado Nascente e 30 do Poente era prazos do Cabido 9 e 7 respectivamente, que se localizavam             apenas na parte Norte da rua."], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "-", "foro": "-", "desc": {"para": "Pertence ao n\u00ba 11 do Campo de Santiago, para onde tem frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Isabel de Oliveira, casada com Louren\u00e7o Correia,                          pagam 160 reis ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago. Entre os anos de 1648 e 1718 esteve unida ao n\u00b0 3."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Jo\u00e3o de Oliveira Bouro, alfaite, casado com Faustina Jo\u00e3o,                          pagam foro ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago."}}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Domingos de Oliveira, carpinteiro, pagam 205 reis ao n\u00b0 2 do Campo de Santiago."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Paga foro ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Afonso Cerveira, casado com Catarina de Magalh\u00e3es,                          pagam 150 reis e 1 galinha ao n\u00b0 2 do Campo de Santiago."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Jo\u00e3o Rodrigues, carpinteiro, casado com Lu\u00edsa de                          Oliveira, pagam 480 reis e 2 galinhas ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago."}}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Olaia Fernandes pagam 150 reis ao n\u00ba 2 do                         Campo de Santiago."}}, {"n\u00famero": "9 e 10", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Jo\u00e3o Pinto do Eirado, c\u00f3nego de Braga, pagam                          800 reis e 1 galinha ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago. Encontram-se                          unidas desde 1602. A casa n\u00ba 10 confronta, do sul, com parte                          da casa foreira \u00e0 Mitra."}}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Serafina Cerqueira pagam 65 reis ao n\u00b0 2 do                          Campo de Santiago. Confronta, do sul, com parte da casa foreira \u00e0 Mitra."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Domingos Jorge Tinoco,abade de Trandeiras,                         pagam 300 reis, meia galinha e meio frango, ao n\u00b0 2 do Campo de                          Santiago."}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Paga foro ao n\u00b0 2 do Campo de Santiago."}}, {"n\u00famero": "14", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Padre Jo\u00e3o da Costa pagam 355 reis ao n\u00ba 2 do                          Campo de Santiago"}}, {"n\u00famero": "15", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Maria da Costa, vi\u00fava, pagam 260 reis e 1 galinha                          ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago."}}, {"n\u00famero": "16", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Manuel Francisco, jardineiro do Arcebispo D. Ver\u00edssimo,                          casado com Maria Rodrigues, pagam 225 reis ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago."}}, {"n\u00famero": "17", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Paga foro ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago."}}, {"n\u00famero": "18", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Anast\u00e1cia da Silva, casada com Cipriano Pedrosa, paga 60 reis e                          meia galinha ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago. Entre os anos de 1550 e                          1624 esteve unida aos n\u00bas 19 e 20."}}, {"n\u00famero": "19", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Manuel Correia da Cunha, do couto de Moure de                              Olivais, pagam 130 reis ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago."}}, {"n\u00famero": "20", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).", "foro": "-", "desc": {"para": "Os herdeiros de Francisco de Magalh\u00e3es, filho de Francisco Gon\u00e7alves,                          o Louro, e de sua 1\u00aa mulher, Isabel de Magalh\u00e3es, pagam 160 reis e                          1 galinha ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago."}}]}}}}