{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "8", "nome": "Rua de Janes"}, "corpo": {"figura": {"@id": "MRB-08", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-08-RuaDeJanes.JPG"}, "legenda": "Rua de Janes."}, "para": ["Pequena e tortuosa rua que ligava a igreja de S. Jo\u00e3o do Souto \u00e0 Porta de Souto. Aparece tamb\u00e9m com os nomes de Jano e Janoas.", "Aberta na Idade M\u00e9dia, esta art\u00e9ria dever\u00e1 ter perdido grande parte da sua import\u00e2ncia quando D. Diogo de Sousa deu efectiva funcionalidade \u00e0 porta de S. Jo\u00e3o.", "No Mappa aparece-nos como uma rua desordenada, com uma linha de empenas muito recortada no lado Sul, com casas de um certo ar rural, misturadas com outras do desenho urbano caracter\u00edstico de Braga desta \u00e9poca e, sobretudo, com muitos edif\u00edcios de cariz bastante arcaico (15%). O fraco tratamento dado \u00e0s janelas e a quase inexist\u00eancia de varandas mostra bem o car\u00e1cter secund\u00e1rio desta rua.", "Com 19 casas do lado Sul e 18 do Norte, eram prazos do Cabido 7 e 12 respectivamente.", "Este top\u00f3nimo, que se mant\u00e9m ainda hoje, deriva do nome do instituidor da medieval igreja de S. Jo\u00e3o de Souto, Jo\u00e3o Anes."], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Miguel da Silva Ca\u00e7\u00e3o, pasteleiro", "foro": "240 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": ["Os prazos n\u00ba 2 e 3 encontram-se unidos desde 1669.", "O n\u00ba 1 confronta, do poente, com o quintal da casa n\u00ba 5 da Rua de S. Jo\u00e3o, \u00e0 qual esteve unida entre os anos de 1678 e 1720"]}}, {"n\u00famero": "2 e 3", "enfiteuta": "Miguel da Silva Ca\u00e7\u00e3o, pasteleiro", "foro": "280 reis e 3 galinhas", "desc": {"para": ["Os prazos n\u00ba 2 e 3 encontram-se unidos desde 1669.", "O n\u00ba 1 confronta, do poente, com o quintal da casa n\u00ba 5 da Rua de S. Jo\u00e3o, \u00e0 qual esteve unida entre os anos de 1678 e 1720"]}}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "Miguel da Silva Ca\u00e7\u00e3o, pasteleiro", "foro": "180 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": ["Os prazos n\u00ba 2 e 3 encontram-se unidos desde 1669.", "O n\u00ba 1 confronta, do poente, com o quintal da casa n\u00ba 5 da Rua de S. Jo\u00e3o, \u00e0 qual esteve unida entre os anos de 1678 e 1720"]}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "D. Escol\u00e1stica, vi\u00fava", "foro": "200 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Constantino Marques", "foro": "130 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "A frontaria e serventia principais correspondem ao n\u00ba 29 da Rua do Souto. No poente tem uma porta de serventia que d\u00e1 para o referido n\u00ba 29. Confronta, do nascente,com casa dos padres coreiros."}}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Lima de Abreu", "foro": "100 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Foi constru\u00edda, no ano de 1565. em perten\u00e7as do n\u00ba 26 da Rua do Souto. Na parte do nascente, em baixo, possui uma porta de serventia para o n\u00ba 25 da Rua do Souto. Confronta, do poente, com casas foreiras \u00e0 cororaria e, do nascente, com a serventia do n\u00ba 25, da Rua do Souto."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "Corresponde a uma porta e corredor de serventia do n\u00ba 25 da Rua do Souto. Situa-se por baixo da casa n\u00ba 8."}}, {"n\u00famero": "10", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "Pertence \u00e0 casa n\u00ba 23, da Rua do Souto. para onde tem a serventia principal."}}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "Pertence \u00e0 casa n\u00ba 21, da Rua do Souto, para onde tem a serventia principal."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "A vi\u00fava de Frutuoso Marques", "foro": "200 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "No ano de 1583 foi separada do prazo da casa n\u00ba 13 e unida ao n\u00ba 19, da Rua do Souto. A partir do ano de 1610 constitui, novamente, um \u00fanico prazo."}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": "Jer\u00f3nima da Costa, vi\u00fava de Gaspar Francisco", "foro": "190 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "Situa-se na esquina para a Rua do Souto"}}, {"n\u00famero": "14", "enfiteuta": "Madalena Vaz, vi\u00fava", "foro": "180 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do sul, com o n\u00ba 13 e, do norte, com casa foreira \u00e0 Mitra."}}, {"n\u00famero": "15", "enfiteuta": "Padre Jos\u00e9 Marques", "foro": "225 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com casa da cororaria e, do poente, com casa foreira a S. Jo\u00e3o do Souto."}}, {"n\u00famero": "16", "enfiteuta": "Ana Maria Josefa Clara", "foro": "190 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "17", "enfiteuta": "A vi\u00fava do Capit\u00e3o Domingos Gomes Lages", "foro": "220 reis", "desc": {"para": null}}, {"n\u00famero": "18, 19, 20 e 21", "enfiteuta": "A vi\u00fava do Capit\u00e3o Domingues Gomes Lages", "foro": "210 reis 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "O n\u00ba 20 confronta, do poente, com casa de v\u00ednculo. O n\u00ba 21 situa-se por detr\u00e1s da Igreja de S. Jo\u00e3o do Souto e, por senten\u00e7a que alcan\u00e7ou Teot\u00f3nio Soares de Brito contra o cabido, ficou-lhe a pertencer o n\u00ba 19."}}]}}}}