{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "5", "nome": "Rua das Oucias"}, "corpo": {"figura": {"@id": "MRB-05", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-05-RuaDasOucias.png"}, "legenda": "Rua das Oucias."}, "para": ["Tortuosa rua que contornava as traseiras e fachada lateral Sul da S\u00e9.", "Longa e atribulada hist\u00f3ria tem esta via, que, no espa\u00e7o curto, quase de not\u00edcia, como conv\u00e9m a esta edi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode ser aqui contada.", "Formada, naturalmente, pelo isolamento que os monumentos religiosos sempre t\u00eam, as suas casas foram lentamente surgindo.", "No ponto de encontro desta rua com a rua do Souto desembocava o \u00abcano\u00bb que, vindo de lugar desconhecido, abastecia a principal fonte da cidade medieval,             a fonte de S. Geraldo, que por aqui se deveria localizar. Junto, no local onde est\u00e1 a Capela da Gl\u00f3ria, existiu a casa do Conselho Municipal demolida para              dar lugar \u00e0quela capela.", "Com D. Diogo de Sousa, em 1509, a capela mor da S\u00e9 foi profundamente alterada, e, embora n\u00e3o tenha avan\u00e7ado sobre os alicerces da velha              constru\u00e7\u00e3o medieval, deu-lhe outra leveza, que o manuelino, nos seus rendilhados, sempre tem. Poucos anos ap\u00f3s o mesmo arcebispo mandou abrir a rua de S. Jo\u00e3o ,             permitindo uma liga\u00e7\u00e3o directa com a Porta de S. Jo\u00e3o.", "No pequeno \u00abrexio\u00bb existente do lado Sul da S\u00e9, entre o bra\u00e7o do transepto e a fachada, existiu, na Idade M\u00e9dia,             uma feira de olarias.", "Toda esta parte foi violentamente destru\u00edda nos anos quarenta do nosso s\u00e9culo, para \u00ablimpar esta zona socialmente t\u00e3o degradada\u00bb criando-se o Rocio              da S\u00e9. E na sequ\u00eancia dessa obra de \u00ablimpeza\u00bb constroem-se, em \u00abestilo Portugu\u00eas Suave\u00bb, o edif\u00edcio do Tribunal do Trabalho/Delega\u00e7\u00e3o Escolar e um outro, particular; e,              passados vinte anos, foi destru\u00eddo um grande e nobre edif\u00edcio setecentista, para se construir a Resid\u00eancia Acad\u00e9mica.", "Hoje a rua conserva todos os seus bel\u00edssimos edif\u00edcios na zona              correspondente \u00e0 rua de Nossa Senhora do Leite. Na parte Sul toda a malha urban\u00edstica e escala arquitect\u00f3nica desapareceu com a introdu\u00e7\u00e3o do novo e amplo Rocio da S\u00e9, que, no Mappa             apenas conserva uma casa.", "Das 15 casas existentes, 12 eram prazos do Cabido.", "A designa\u00e7\u00e3o de Oucias (e aparecem tamb\u00e9m as designa\u00e7\u00f5es de Ussias e Adussias),              ser\u00e1 talvez uma corrup\u00e7\u00e3o de ousia, isto \u00e9 capela-mor. E a de Nossa Senhora do Leite \u00e9 devida \u00e0 bel\u00edssima imagem, da escola coimbr\u00e3 do s\u00e9c. XVI, que foi oferecida por D. Diogo de Sousa ."], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": null, "foro": "38 reis e 6 pretos (de censo)", "desc": {"para": "A casa \u00e9 foreira aos Padres coreiros. O censo \u00e9 pago por Domingos Jos\u00e9 de Melo."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "Corresponde ao n\u00ba1 da Rua de S.Jo\u00e3o, para onde tem a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "3 e 4", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "Corresponde ao n\u00ba 11 da Rua de S. Jo\u00e3o, para onde tem a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Cust\u00f3dio Rodrigues, botic\u00e1rio", "foro": "440 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com casa de herdade d\u00edzima a Deus. Foi unida, em 1621, \u00e0 casa n\u00ba 6."}}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Cust\u00f3dio Rodrigues, botic\u00e1rio", "foro": "345 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, do nascente, com casa de herdade d\u00edzima a Deus. Foi unida, em 1621, \u00e0 casa n\u00ba 6."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": null, "foro": "160 reis (de censo)", "desc": {"para": "Confronta, do poente, com o Terreiro das Oussias. Ant\u00f3nio Xavier Rebelo, tercen\u00e1rio, paga de censo 160 reis."}}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "Dr. Manuel Jos\u00e9 Brand\u00e3o", "foro": "700 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta possuia esta casa por sucess\u00e3o de Frutuoso Brand\u00e3o Pereira e de Maria Josefa da Costa, sua mulher. Confronta, do sul, com o n\u00ba 2 da Rua Pequena."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": ["Confronta, do norte, com o Terreiro das Oussias; do sul, com o n\u00ba 8, da Rua Pequena; do nascente, com a mesma Rua Pequena e,                      do poente, com quintal de uma casa da Rua de Sta. Maria ou do Po\u00e7o.", "Foi demolida, depois do ano de 1750, \"para a obra da sacristia da S\u00e9,                     por conta da f\u00e1brica da mesma S\u00e9\"."]}}, {"n\u00famero": "10 e 11", "enfiteuta": null, "foro": null, "desc": {"para": "N\u00e3o aparecem desenhadas no Mapa por terem sido demolidas \"para a obra da sacristia da S\u00e9\". A casa n\u00ba 10 situava-se no canto desta rua (parte nascente) e confrontava do norte, defronte da S\u00e9, com a Rua das Oussias e, do nascente com o caminho que se dirigia das Oussias para a Rua Pequena. A casa n\u00ba 11 confronta, do nascente, com a n\u00ba 10."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Cust\u00f3dia Pereira, mulher de Jo\u00e3o Fernandes Gentil", "foro": "550 reis, 2 galinhas e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": ["Foi comprada pela F\u00e1brica da S\u00e9 que a mandou demolir depois de 1750, para a \"obra da sacristia\".", "Confronta, do nascente, com o Terreiro das Oussias e, do norte com o mesmo Terreiro e com o n\u00ba 13."]}}, {"n\u00famero": "13", "enfiteuta": "Francisca Teresa", "foro": "400 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": ["A enfiteuta sucedeu a seu irm\u00e3o, o Reitor de Freitas,Jos\u00e9 Ferreira Petiz,  sendo ambos filhos de Francisco Gon\u00e7alves Petiz, pasteleiro.", "Confronta, do nascente, com o n\u00ba 14; do norte e poente com a rua e, do sul com a n\u00ba 12."]}}, {"n\u00famero": "14", "enfiteuta": "Francisca Teresa", "foro": "400 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": ["Confronta, do nascente, com o n\u00ba 13 e, do poente com o n\u00ba 15.", "Foi constru\u00edda em 1547, em perten\u00e7as da casa n\u00ba 13."]}}, {"n\u00famero": "15", "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Antunes, pasteleiro, e sua mulher, Joana Francisca", "foro": "330 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "16 e 17", "enfiteuta": "David Lopes", "foro": "820 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "A casa n\u00ba16 foi unida ao n\u00ba17, no ano de 1667 . O n\u00ba17 confronta com a Rua do Po\u00e7o ."}}]}}}}