{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Cristiana%20Carvalho/Desktop/Publica%C3%A7%C3%A3o%20eletr%C3%B3nica/PROJETO%20FINAL/MRM-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "9", "nome": "Rua de S.Jo\u00e3o"}, "corpo": {"para": ["Rua ampla, de boas e grandes casas de pedra, aberta por D. Diogo de Sousa: \u00abFez a rua de S. Marcos,              a qual \u00e9 da Cappella maior da S\u00e9 at\u00e9 a porta do dito S. Marcos; comprou muitas casas acerca da S\u00e9 para fazer              a dita rua e quintaes atraz d'ellas porque tudo era cerrado de casas e de quintaes e n\u00e3o havia ahi rua nenhuma...\u00bb", "Esta rua \u00e9 uma das mais importantes obras urban\u00edsticas de D. Diogo de Sousa. Ao ligar as traseiras da S\u00e9 com a porta de              S. Jo\u00e3o, este arcebispo n\u00e3o se limitou a permitir um maior \u00e2ngulo de vis\u00e3o para a bel\u00edssima capela mor da S\u00e9,              tamb\u00e9m obra sua; acima de tudo o que esta art\u00e9ria representa \u00e9 um violento aban\u00e3o na estrutura urbana, pois que ser\u00e1 ampla e de bons pr\u00e9dios, grandes              e de pedra; e, principalmente, permitir\u00e1 o abrir a cidade ao exterior, porque continuava pelo Campo dos Rem\u00e9dios e Granginhos em direc\u00e7\u00e3o             \u00e0 rua da Ponte de Guimar\u00e3es.", "Nela se fixaria a fam\u00edlia dos Coimbras \u2014 fam\u00edlia que acompanhou D. Diogo na sua vinda para              Braga \u2014 em casa hoje reconstru\u00edda noutro local e desenhada por Jo\u00e3o de Castilho; os              Paiva Marinho, na not\u00e1vel casa dos Paivas, riscada em finais do s\u00e9c. XVI por algu\u00e9m que passou             por Floren\u00e7a e procurou transplantar um pouco da arquitectura do Pal\u00e1cio Pitti; a irm\u00e3 do C\u00f3nego Francisco Pacheco Pereira na grande casa do Passadi\u00e7o; e os Lagos e os Ant\u00f5es Pereira em casas mais simples, mas n\u00e3o menos belas, que no Mappa se v\u00eaem com os n\u00bas 9 e 10."], "figura": [{"@id": "MRB-09-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-9-RuaDeSJoao-Norte.jpg"}, "legenda": "Rua de S.Jo\u00e3o - vista norte."}, {"@id": "MRB-09-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-9-RuaDeSJoao-Sul.jpg"}, "legenda": "Rua de S.Jo\u00e3o - vista sul."}]}}}