{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "31", "nome": "Rua do Alcaide"}, "corpo": {"figura": {"@id": "MRB-31-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-31-DoAlcaide-Sul.png"}, "legenda": "Rua do Alcaide - Sul."}, "para": ["Constru\u00edda em volta da parte sul da muralha medieval, ligava o campo de S.Tiago             com o Terreiro de S.Sebasti\u00e3o.", "Come\u00e7ada a construir talvez no tempo de D.Diogo de Sousa, tinha,             em 1750, boas casas de granito, com uma grande fachada, de 2 pisos, molduras de pedras              nas portas e janelas do 1\u00ba piso e filetes de pedra sobre as janelas bracarenses do andar principal.             Curiosamente n\u00e3o se v\u00eaem casas com bras\u00f5es, embora tivessem, com toda a certeza, vivido aqui membros             de fam\u00edlias nobres. A sua pr\u00f3pria designa\u00e7\u00e3o, do Alcaide, aponta para isso.", "At\u00e9 hoje pouco se alterou, tendo s\u00f3 desaparecido as casas dos prazos 19 a 21. O seu nome tamb\u00e9m se              manteve.", "O lado Norte n\u00e3o est\u00e1 desenhado porque as habita\u00e7\u00f5es que encostavam \u00e0 muralha deveriam ser prazos da             C\u00e2mara.", "As 18 casas que apresentam s\u00e3o todas prazos do Cabido."], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1 e 2", "enfiteuta": "-", "foro": "-", "desc": {"para": "Pertencem ao n\u00ba38 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra, para onde tem                          frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "3,4,5,6,7 e 8", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra(rua n\u00ba27)", "foro": "-", "desc": {"para": "Pagam foro ao n\u00ba20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra. Os n\u00ba 4 a 8                         foram integrados na escritura do prazo n\u00ba3."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba36 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra(rua n\u00ba27)", "foro": "-", "desc": {"para": "Pertence ao n\u00ba36 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra, a qual est\u00e1 integrada                          no prazo da casa n\u00ba20, da mesma rua."}}, {"n\u00famero": "10", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra(rua n\u00ba27)", "foro": "-", "desc": {"para": "Paga foro ao n\u00ba20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra."}}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": "-", "foro": "-", "desc": {"para": "Portal de serventia da casa n\u00ba33 do Arrabalde da Cruz da Pedra."}}, {"n\u00famero": "12,13,14 e 15", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra(rua n\u00ba27).", "foro": "-", "desc": {"para": "Casas que pagam foro ao n\u00ba20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra"}}, {"n\u00famero": "16 e 17", "enfiteuta": "-", "foro": "-", "desc": {"para": "Casa e portal de serventia do n\u00ba28 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra."}}, {"n\u00famero": "19,20 e 21", "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra(rua n\u00ba27).", "foro": "-", "desc": {"para": "Corresponde a tr\u00eas casas que pagam foro ao n\u00ba 20 da Rua da Cruz da Pedra."}}, {"n\u00famero": "22", "enfiteuta": "-", "foro": "-", "desc": {"para": "Portal de serventia do campo da casa n\u00ba 20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra                         Confronta, do nascente, com a casa pertencente \u00e0 propriedade, denominada, \"O Bispo\"."}}]}}}}