{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Cristiana%20Carvalho/Desktop/Publica%C3%A7%C3%A3o%20eletr%C3%B3nica/PROJETO%20FINAL/MRM-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "13", "nome": "Rua Pequena"}, "corpo": {"para": ["Como o nome diz \u00e9 uma pequenina rua que ligava a rua das Oucias com a travessa da rua do Forno para a do Po\u00e7o.", "Respeitando o reticulado romano era mais uma das art\u00e9rias do bairro medieval adjacente \u00e0 catedral.", "Na Idade M\u00e9dia era j\u00e1 pequena e permitia um melhor acesso ao mercado da olaria, ent\u00e3o existente junto ao transepto da S\u00e9. Por isso recebeu esse nome.", "No s\u00e9c. XVI, o c\u00e9lebre humanista Diogo Teive emprazou ao Cabido a casa n.\u00ba 2, passando a ser conhecida por rua do Teive. At\u00e9 que por volta de 1620 Mateus Fernando Farto, talvez senhor de forte import\u00e2ncia pol\u00edtica ou econ\u00f3mica, veio para aqui viver, tanto bastando para ser conhecida pelo seu apelido.", "No Mappa, contudo, aparece como rua Pequena. Sabemos ainda que talvez a partir do fim da Idade M\u00e9dia, e durante cerca de um s\u00e9culo, tamb\u00e9m foi chamada de rua Painsalvos, por nela ter morado o abade da freguesia transmontana do mesmo nome.", "Embora pequena, tem 3 edif\u00edcios not\u00e1veis: o prazo n.\u00ba 1, grande constru\u00e7\u00e3o em pedra, com fachada bem organizada e um recuado em toda a extens\u00e3o; o prazo n.\u00ba 2, casa com quase excesso de aberturas, (sem compara\u00e7\u00e3o com qualquer outra em todo o Mappa); e o prazo n.\u00ba 5, constru\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m em pedra, de 2 pisos, com mais um piso, no seu \u00faltimo v\u00e3o Sul, quase semelhando uma torre.", "Das 4 casas existentes quer no lado Nascente, quer no Poente, 3 e 4, respectivamente, s\u00e3o prazos do Cabido."], "figura": [{"@id": "MRB-13-nascente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-13-RuaPequena-Nascente.jpg"}, "legenda": "RuaPequena - vista nascente."}, {"@id": "MRB-13-poente", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-13-RuaPequena-Poente.jpg"}, "legenda": "RuaPequena - vista poente."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "desc": {"para": "Corresponde ao n\u00b0 8 da Rua das Oussias, para onde tem a frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Francisco de Sousa Castro", "foro": "875 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Prazo constitu\u00eddo por casa, quintal e palheiro. este incorporado em 1618 e pertencente ao                         n.\u00ba\t1."}}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "D. Filipa Maria de Melo", "foro": "240 reis", "desc": {"para": "Confronta, do norte, com casa d\u00edzima a Deus e com o n\u00b0 2 e, do sul, com casa foreira ao morgado de Real."}}, {"n\u00famero": "4", "desc": {"para": "Corresponde ao n\u00b0 7 da travessa que vai da Rua do Po\u00e7o ou de Santa Maria para a do Forno, para onde tem frontaria e serventia principais."}}, {"n\u00famero": "5", "enfiteuta": "Miguel Teod\u00f3sio Fiuza de Sottomayor. vi\u00favo de Amarante", "foro": "320 reis e 1 cap\u00e3o"}, {"n\u00famero": "6", "enfiteuta": "Lic. Paulo de Sousa de Magalh\u00e3es", "foro": "220 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "Este prazo encontra-se unido desde 1583."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Lic. Paulo de Sousa de Magalh\u00e3es", "foro": "220 reis e 2 cap\u00f5es", "desc": {"para": "Este prazo encontra-se unido desde 1583."}}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "Francisca Teresa Petiz", "foro": "70 reis e 1 galinha", "desc": {"para": "A enfiteuta foi herdeira do Reitor de Freitas, Jos\u00e9 Ferreira Petiz. A casa foi constru\u00edda, depois de 1587, em perten\u00e7as do n.\u00ba 9 da Rua do Po\u00e7o ou de Santa Maria."}}, {"n\u00famero": "9", "desc": {"para": "Corresponde ao n.\u00ba 9 da Rua das Oussias, para onde tem a frontaria e serventia principais. Situa-se na esquina da Rua Pequena e terreiro das Oussias."}}]}}}}