{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "59", "nome": "Rua dos Bisca\u00ednhos"}, "corpo": {"para": ["Aberta no s\u00e9c. XVI no tempo de D.Diogo de Sousa, unia o campo da Vinha com o campo das Hortas.", "Em finais do  s\u00e9c.XVI, tinha j\u00e1 muitos edif\u00edcios conforme nos mostra o mapa de Braunio.", "No Mappa, contudo, est\u00e3o apenas desenhados tr\u00eas edif\u00edcios do lado Norte: dois de tr\u00eas pisos e o pal\u00e1cio dos Bisca\u00ednhos .", "Se as casas s\u00e3o simples e de arquitetura tradicional, o pal\u00e1cio \u00e9 o magn\u00edfico edif\u00edcio que, felizmente, ainda hoje se mant\u00e9m intacto.", "Curiosamente, no Mappa, n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00f5es de que qualquer um destes edif\u00edcios foram foreiros ao Cabido. No volume 4 dos \u00cdndices dos Prazos do Cabido (p.441 e 442) h\u00e1, por\u00e9m, not\u00edcia de duas destas casas serem emprazadas.", "Mant\u00e9m a designa\u00e7\u00e3o de rua dos Bisca\u00ednhos."], "figura": {"@id": "MRB-59-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-59-RuaDosBiscainhos-norte.jpg"}, "legenda": "Rua Dos Bisca\u00ednhos - norte."}, "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da Quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": "Os herdeiros do Lic.  Domingos Correia de Abreu pagam 150 reis e 2 alqueires e meio de trigo ao enfiteuta do prazo da Quinta da C\u00f3nega"}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da Quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": ["Pertence ao n\u00ba1 da Rua da C\u00f3nega, para onde tem, tamb\u00e9m, frontaria.", "A fachada situa-se no Campo da Vinha."]}}]}}}}