{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "4", "nome": "Pra\u00e7a do P\u00e3o"}, "corpo": {"figura": [{"@id": "MRB-04-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-04-PracaDoPao-norte.PNG"}, "legenda": "Pra\u00e7a do P\u00e3o - vista norte."}, {"@id": "MRB-04-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-04-PracaDoPao-sul.PNG"}, "legenda": "Pra\u00e7a do P\u00e3o - vista sul."}], "para": ["Pequena pra\u00e7a em frente \u00e0 fachada da S\u00e9, que ao longo dos s\u00e9culos foi tendo uma vida e import\u00e2ncia diferentes, mas sempre descendente.", "Aberta talvez no s\u00e9c. XV, resultou da destrui\u00e7\u00e3o da rua dos A\u00e7ougues, pequena art\u00e9ria que ent\u00e3o ligava as actuais rua D. Gon\u00e7alo Pereira e D. Gualdim Pais. Nessa data instalou-se nela a Pra\u00e7a do P\u00e3o. No tempo de D. Diogo de Sousa construiu-se, no \u00e2ngulo que esta pra\u00e7a faz com a rua de Maximinos, o novo edif\u00edcio da C\u00e2mara Municipal, que seria destru\u00eddo nos in\u00edcios do s\u00e9c. XIX (No Mappa est\u00e1 na rua de D. Gualdim).", "A partir de meados do s\u00e9c. XVIII, com a mudan\u00e7a da vida comercial para a rua do Souto e zona exterior da porta que tem o mesmo nome, com a erec\u00e7\u00e3o da ala barroca do Pal\u00e1cio dos Arcebispos e, defrontando-a, com o novo edif\u00edcio da C\u00e2mara (1755), a pra\u00e7a do P\u00e3o ir\u00e1 perdendo toda a sua import\u00e2ncia comercial e pol\u00edtica.", "Em 1868 foi projectado o alargamento da rua de Maximinos, que rapidamente foi levado a cabo, recebendo a nova rua a largura total da pra\u00e7a do P\u00e3o. A partir da\u00ed deixou de fazer sentido a exist\u00eancia de duas art\u00e9rias diferentes, sendo este largo integrado na nova rua que, desde 26/11/1925, se passou a chamar rua D. Paio Mendes.", "Hoje ainda se conservam algumas das casas existentes no Mappa. Mas as mais interessantes, as dos prazos 4-6 e 13-14 j\u00e1 desapareceram.", "Das 5 casas do lado Norte e 9 do lado Sul eram prazos do Cabido 4 e 9, respectivamente."], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Maria Barbosa, vi\u00fava de Manuel Fernandes, alfaiate do Campo de S. Sebasti\u00e3o", "foro": "370 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "Confronta, de nascente, com a Rua do Po\u00e7o."}}, {"n\u00famero": "2", "enfiteuta": "Jos\u00e9 Gomes Ferraz", "foro": "480 reis e 2 galinhas", "desc": null}, {"n\u00famero": "3", "enfiteuta": "F\u00e9lix Francisco", "foro": "480 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "4", "enfiteuta": "D. Paula Francisca de Melo, vi\u00fava de Francisco da Rocha Tinoco", "foro": "620 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "As casas n\u00ba 5 e 6, passaram a constituir um \u00fanico prazo, em 1702. Em 1789, o n\u00ba 4 foi tamb\u00e9m integrado no mesmo prazo."}}, {"n\u00famero": "5 e 6", "enfiteuta": "D. Paula Francisca de Melo, vi\u00fava de Francisco da Rocha Tinoco", "foro": "825 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "As casas n\u00ba 5 e 6, passaram a constituir um \u00fanico prazo, em 1702. Em 1789, o n\u00ba 4 foi tamb\u00e9m integrado no mesmo prazo."}}, {"n\u00famero": "7", "enfiteuta": "Padre Ambr\u00f3sio Louren\u00e7o", "foro": "520 reis e 2 galinhas"}, {"n\u00famero": "8", "enfiteuta": "Dr. Jos\u00e9 de Ara\u00fajo", "foro": "730 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta sucedeu a seu pai, Francisco de Ara\u00fajo, o qual era filho de Jos\u00e9 de Ara\u00fajo, barbeiro, e de sua mulher Ana Maria."}}, {"n\u00famero": "9", "enfiteuta": "Dr. Jos\u00e9 de Ara\u00fajo", "foro": "520 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "O enfiteuta sucedeu a seu pai, Francisco de Ara\u00fajo, o qual era filho de Jos\u00e9 de Ara\u00fajo, barbeiro, e de sua mulher Ana Maria."}}, {"n\u00famero": "10", "enfiteuta": "Manuel da Costa Vasconcelos", "foro": "570 reis e 2 cap\u00f5es"}, {"n\u00famero": "11", "enfiteuta": "D. Teresa Maria Ferreira Santar\u00e9m", "foro": "150 reis", "desc": {"para": "Esta casa possui frontaria para a Rua de D. Gualdim. Igual pens\u00e3o \u00e9 paga ao Hospital de S. Marcos."}}, {"n\u00famero": "12", "enfiteuta": "Jo\u00e3o Francisco, tratante", "foro": "550 reis e 2 galinhas", "desc": {"para": "A parte do poente \u00e9 foreira ao Hospital de S. Marcos."}}, {"n\u00famero": "13 e 14", "enfiteuta": "Dr. Ant\u00f3nio da Costa", "foro": "1800 reis, 2 cap\u00f5es e 2 galinhas", "desc": {"para": "Encontram-se unidas num \u00fanico prazo desde o ano de 1660."}}, {"n\u00famero": "15", "enfiteuta": "Rev. Francisco da Costa, Abade de Tadim", "foro": "1010 reis e 4 galinhas", "desc": {"para": "No ano de 1660 foi incorporado neste prazo uma torre pertencente ao n\u00ba 16, e, no ano de 1724, um quintal do n\u00ba 2 da Rua dos A\u00e7ougues Velhos."}}, {"n\u00famero": "16", "enfiteuta": "Jos\u00e9 Lu\u00eds. alfaiate", "foro": "260 reis e 1 cap\u00e3o"}]}}}}