{"rua": {"@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd", "meta": {"n\u00famero": "58", "nome": "Rua da C\u00f3nega"}, "corpo": {"para": ["Longa rua, a maior do Mapa, que saindo de Braga junto \u00e1 casa dos                 Sotomaior descia em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 freguesia de             S.Jer\u00f3nimo de Real. H\u00e1 quem ponha a hip\u00f3tese do seu tra\u00e7ado coincidir             com o da via romana Braga-Lugo.", "Aberta em data controversa para os historiadores bracarenses (periodo romano,             s\u00e9c.XII, s\u00e9c. XVI), aparece tamb\u00e9m nos \u00ednicios dos s\u00e9c. XVII             com o nome de rua Nova da C\u00f3nega. \u00c9 esta a data (ou ainda de finais do             s\u00e9c.XVI ), em que foi construida a casa dos Sotomaior.", "Em 1750, estava dividida em duas partes bem distintas:o ter\u00e7o Este,             isto \u00e9, toda a zona da rua que compreendia as casas 1 a 27 (at\u00e9 ao port\u00e3o da casa das             Hortas, dos Ruby); 145 a 171; e a restante.", "No primeiro n\u00facleo, mais pr\u00f3ximo do centro da cidade, predominam os edif\u00edcios dedois             pisos. Para al\u00e9m da casa dos Sotomaior havia alguns edif\u00edcios de             boa qualidade, (4,5,7,12,20,156,158,165), modernos (5,7,12,156), com             gelosias(5,158,165), ou at\u00e9, os \u00fanicos de tr\u00eas pisos de toda esta rua             (4,5,6,12,15,167,170 esta com um 4\u00bapiso recuado,171).", "A parte restante, com um declive pronunciado, tinha as suas constru\u00e7\u00f5es muito mais             simples, com um desenho de fachada tradicional, onde se alternavam casas com dois pisos             com outras t\u00e9rreas, em propor\u00e7\u00f5es quase iguais, e onde havia, naturalmente, muitos             edif\u00edcios do tipo de porta ladeada de janela. As janelas eram na sua quase totalidade             vazadas, raras havendo do tipo bracarense, sendo apenas duas protegidas com gelosias             (n\u00bas 100 e 117,esta uma casa de pedra e de boa qualidade).)", "De real\u00e7ar ainda que aqui existia uma pequena capela, dedicada ao Senhor das \u00c2ncias,             erecta em 1735 pela popula\u00e7\u00e3o; e a fonte de S.Tiago (entre os prazos 61 e             62) mandada fazer por  D.Diogo de Sousa.", "Todas as suas 93 casas do lado Norte e 57 do Sul eram prazos do Cabido.", "\u00c9 actualmente, mais conhecida pela designa\u00e7\u00e3o tradicional de rua da             C\u00f3nega, do que pela oficial de rua da Boavista."], "figura": [{"@id": "MRB-58-norte", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-58-RuaDaC\u00f3nega-norte.jpg"}, "legenda": "RuaDaC\u00f3nega - norte."}, {"@id": "MRB-58-sul", "imagem": {"@path": "../imagem/MRB-58-RuaDaC\u00f3nega-sul.jpg"}, "legenda": "RuaDaC\u00f3nega- sul."}], "lista-casas": {"casa": [{"n\u00famero": "1", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": ["A casa \u00e9 a cabe\u00e7a do prazo, denominado,                         \"Casal da Porta\".", "A frontaria principal situa-se no Campo da Vinha. A                         frontaria da rua dos Biscainhos corresponde ao n\u00ba2. Paga 400                         reis e 7 alqueires de trigo ao enfiteuta principal da                         Quinta da C\u00f3nega. \u00c9 subenfiteuta  Constantino da                             Cunha Sottomayor, Fidalgo da Casa Real."]}}, {"n\u00famero": "2", "desc": {"para": "Quintal da casa N\u00ba1."}}, {"n\u00famero": "3 a 25", "enfiteuta": "Vid.Casa n\u00ba1 (casal da Porta).", "desc": {"para": "Pertencem \u00e0 casa ~\u00ba1, a cujo enfiteuta se paga foro."}}, {"n\u00famero": "26", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": "Portal de serventia do prazo ou escritura do Casal da Porta (casa                         n\u00ba1)."}}, {"n\u00famero": "27", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo da quinta da C\u00f3nega.                         Confronta, do poente, com caminho de serventia, para as casas principais da                         quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "28", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": "Paga foro ao enfiteuta da quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "29", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": "Paga foro ao enfiteuta da quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "30", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": "Maria da Silva filha de  Ant\u00f3nio                             Silva, paga 400 reis ao enfiteuta da                         Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "31 a 46", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": ["Pertencem \u00e0 Quinta da C\u00f3nega, a cujo enfiteuta se paga                         foro. A casa n\u00ba41 confronta, do nascente, com a capela do Senhor das                         \u00c2nsias.", "O n\u00ba44 corresponde a um quintal."]}}, {"n\u00famero": "47", "desc": {"para": "Quintal ou campo da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "48", "desc": {"para": "Porta de serventia da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "49", "desc": {"para": "Campo da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "50 a 60", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": "Pertencem \u00e0 Quinta da C\u00f3nega, a cujo enfiteuta se paga a                         foro."}}, {"n\u00famero": "61", "desc": {"para": "Campo da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "62", "desc": {"para": "Campo da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "63", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": "Paga foro ao enfiteuta da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "64", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": "Paga foro ao enfiteuta da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "65", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": ["Paga foro ao enfiteuta da Quinta da C\u00f3nega.", "Corresponde a um campo e casa."]}}, {"n\u00famero": "66", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": "Campo da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "67 e 68", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": ["Jo\u00e3o Fernandes, lavrador, casado com Fel\u00edcia Fernandes , paga 2300 reis e 2 galinhas, por duas                         casas e dois ch\u00e3os para casas, ao enfiteuta do prazo da                         quinta da C\u00f3nega.", "Foram construidas no lugar daBou\u00e7a da Coturela.", "A casa n\u00ba67 confronta, do poente, com o campo n\u00ba21 da                         Estrada de Real."]}}, {"n\u00famero": "69 e 70", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": ["Manuel Dias da freguesia de                         S.Jer\u00f3nimo de Real, casado com Caetana da                             Silva, paga 2400 reis e 2 galinhas ao enfiteuta do prazo da                         Quinta da C\u00f3nega.", "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 morada, desde o ano de                         1730."]}}, {"n\u00famero": "71 a 86", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega", "desc": {"para": "Pedro Rodrigues, casado com  Maria                         Machado, e sua m\u00e3e, Ant\u00f3nia Francisca,                         vi\u00fava, pagam 4000 reais e 2 galinhas ao enfiteuta da                         Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "87", "enfiteuta": ["Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "Vid.Casa n\u00ba1 (casal da Porta)."], "desc": {"para": "Para foro ao enfiteuta do prazo da Quinta da C\u00f3negae pelo                         quintal da casa, ao subenfiteuta da                         Quinta da Porta(casa n\u00ba1)"}}, {"n\u00famero": "88 a 119", "enfiteuta": "Vid.Casa n\u00ba1 (casal da Porta).", "desc": {"para": ["Pertecem \u00e0 casa n\u00ba1, a cujo enfiteuta se paga foro.", "o n\u00ba119 confronta com o caminho que \"vai pela Coturela para                         o convento de S.Frutuoso\"."]}}, {"n\u00famero": "120 a 135", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": ["Pertencem \u00e0 da Quinta da C\u00f3nega cujo enfiteuta se paga                         foro.>", "O n\u00ba120 confronta, do poente, com o caminho que \"vai pela                         Coturela para o convento de S.Frutuoso\"."]}}, {"n\u00famero": "136 a 142", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": ["Os herdeiros de Pedro de Ara\u00fajo, mercador, casado                         com Rosa Maria Ferreira, pagam 3700 reis e 4 galinhas                         ao enfiteuta do prazo da Quinta da C\u00f3nega.", "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de                         1610."]}}, {"n\u00famero": "143 a 145", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": ["Os herdeiros de  Francisco Martins, tratante, casado                         com Isabel Gon\u00e7alves, pagam 3000 reis e 3 galinhas ao                         enfiteuta do prazo da Quinta da C\u00f3nega.", "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de                         1608."]}}, {"n\u00famero": "146 a 147", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": ["Os herdeiros de  Gon\u00e7alo Correia, lavrador, casado                         com Maria Francisca, pagam 2000 reis e 2 galinhas ao                         enfiteuta do prazo da Quinta da C\u00f3nega.", "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de                         1608."]}}, {"n\u00famero": "148 a 149", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": ["Os herdeiros de  Ant\u00f3nio Dias, armeiro, casado                         com Maria Ramalho, pagam 2000 reis e 2 galinhas ao                         enfiteuta do prazo da Quinta da C\u00f3nega.", "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de                         1608."]}}, {"n\u00famero": "150 a 154", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": ["Os herdeiros de  Domingos Gon\u00e7alves, relojoeiro, casado                         com Helena Fernandes, pagam 4000 reis e 4 galinhas ao                         enfiteuta do prazo da Quinta da C\u00f3nega.", "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de                         1608."]}}, {"n\u00famero": "155 a 156", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": ["Os herdeiros de  Pedro Fernandes, alfaiate, casado                         com Maria Martins, pagam 2000 reis e 2 galinhas ao                         enfiteuta do prazo da Quinta da C\u00f3nega.", "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de                         1608."]}}, {"n\u00famero": "157 a 159", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": "Os herdeiros de  Jer\u00f3nimo Barreiros, casado                         com Isabel da Cunha, pagam 3000 reis e 3 galinhas ao                         enfiteuta do prazo da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "160 a 162", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": "Os herdeiros de  Manuel Martins,tratante, casado                         com  Maria Pereira, pagam 2000 reis e 2 galinhas ao                         enfiteuta do prazo da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "163 a 164", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": "Os herdeiros de  Diogo Gon\u00e7aves Pinheiro, casado                         com  Catarina \u00c1lvares, pagam 2000 reis e 1 galinha ao                         enfiteuta do prazo da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "165", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": "Os herdeiros de  Ant\u00f3nio Borges pagam 2000 reis e 2 galinhas ao ao                      enfiteuta da Quinta da C\u00f3nega."}}, {"n\u00famero": "166 a 169", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": "Pertencem \u00e0 quinta da C\u00f3nega, a cujo enfiteuta se paga foro."}}, {"n\u00famero": "170 e 171", "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.", "desc": {"para": "Os herdeiros de  Agostinho Leit\u00e3o, casado                         com  Paula da Costa, pagam 2000 reis e 2 galinhas ao                         enfiteuta da Quinta da C\u00f3nega. A casa n\u00ba171 confronta, do nascente, com a cangosta do P\u00f3pulo."}}]}}}}